\chapter{东宫·西宫}

　　1 

　　小史家房间——内——日 

　　小史拉开抽屉，里面放的东西之中，有一把剪子，起初，他想把信封扔进去，但是又改变了主意，把剪子拿了出来。在剪开信封之前，小史回头看了看空空的房间。然后操剪刀剪 开信封，里边是一本紫色的书。他摩挲着书的封面，叉开手指，手微屈，用指尖轻触扉页上赫然写着的：献给我的爱人。 

　　他又把书合上，放进抽屉，上了锁，然后站起身来在室内缓缓地走动。 

　　他突然停下，他的耳边响起了悠长的无歌词的昆曲之音。 

　　2 

　　公园——外——傍晚 

　　昆曲继续在回荡着。 

　　深秋的一个细雨蒙蒙的傍晚。这里有湖有山，还有一段城墙作围墙。三三两两的人散布在城墙下、城墙附近的绿地及假 

　　山上。这些人站在小雨里，打着伞，穿着雨衣，或干脆冒着雨。 

　　他们小声交谈着，雨水浸湿了他们的鞋，打湿他们的衣服，雨水顺着他们的头发流到脸颊上。我们看不到他们的面孔，听不清 

　　他们的谈话。已是傍晚时分，高大的城墙爬满了深绿色的叶子，厚厚的，湿漉漉的。 

　　阿兰在阴雨中出现。 

　　阿兰的画外音（很低沉）：“我们这里有很多雨，烟雨漉漉，冷冰冰的。所以，我的身体总被水汽包围。到处都是这种软绵绵， 

　　弥散着的水。这世界上如果还有雨以外的东西，就是我了…… 

　　仿佛在天地之间，我是唯一的肉体。有时候，我真想融化在雨里。 

　　3 

　　同上，但天色更黑。场上的人也挨得更近。 

　　小史穿着警服出现，走向派出所。 

　　小史的画外音：“我们这个公园。老有一些男的在这儿腻歪。 

　　这些孙子有毛病。我们也不想管他们的事，但是不管又不成。” 

　　4 

　　公园树林里——外——夜 

　　突然，传来一阵嘈杂声，几个手电筒的光柱在不远处不断闪 

　　动。只听见几个人在高喊：“都别跑了！站住！”听到的更多的是许多人在泥地里的乱跑声，以及挨打时发出的痛苦声音。顿时， 

　　树林中，一片慌乱，可是没人喊叫。有的人动作麻利，夺路就逃，在逃走的人中间，阿兰从容不迫地走着。高大英俊的警察小勇和两个联防队员手中拿着手电筒冲了过来。 

　　5 

　　城墙边——外——夜 

　　警察小史：“手扶在墙上，站成一排！不许乱动！”挨个地拧脑袋用手电照，看是谁。 

　　阿兰非常的顺从，又带有几分潇洒。他面朝墙站着，头也不回，仿佛对身后的事漠不关心——其他人都禁不住要回头的。 

　　然后警察小史伸手把阿兰的脸掰转过来，阿兰表情平静。 

　　小史旁白：“那天晚上我逮住他时，他就是这样的满不在乎。假如不是看他眼熟，我会以为逮错人了呢。” 

　　6 

　　公园的树丛里——外——夜 

　　警察小史一只手打着手电，一只手抓住阿兰的胳膊，推着他往前走。阿兰顺从，很自然地半倚着小史。走着走着，就像对一个老朋友一样，把手放在小史背上，很狎熟、很随意地抚摸小史，一直摸到屁股上。小史震惊而不适，但很奇怪，他一直没有发作 

　　打阿兰，一直是想发作又发作不了的样子。后来，他放开了阿兰，自己朝前走。片刻后回头，阿兰站在原地，似在目送他。又过了片刻，小史下了决心，转过身来，想要去逮住阿兰，但是阿兰在从容地走开。现在似乎没有理由再去逮他了。 

　　小史旁白：“那天晚上，我真不知自己是怎么了。” 

　　7 

　　公园里的林荫道——外——日 

　　小史的画外音：“我该打丫的一顿。我知道，这孙子是个作家，叫阿兰。他老上这儿来。听说他很贱。好哇，犯贱犯到我身 

　　上来了……没关系，跑得了初一，跑不了十五。早晚我还会逮着他。” 

　　阿兰长时间地坐在林荫道边的长椅上，表情慵懒，把右手放在长椅上，轻轻地摩挲着长椅的板条（手好像做着下意识的动 

　　作）。看着过往的行人。这时他有三十多岁了，但仍然很漂亮，他的脸似乎还化了一些淡妆。东张西望的样子很突出。 

　　8 

　　路旁树荫下——外——日 

　　一个搔首弄姿、步态蹒跚的人走过，阿兰久久地盯住，直到看不见时为止。 

　　阿兰看到一个长得漂亮的人，他站起来盯梢，在公园里转了好几圈，被盯的人也时时停下来看他是不是跟着。这一切就像 

　　特务接头一样，双方都很谨慎。直到那个人站下来和他攀谈。阿兰的画外音：“我每天都出来，最近也这样。这个朋友告 

　　诉我说，不要出来，正抓得厉害。”虽然如此，他也出来了。阿兰很是懒散，但对方则免不了东张西望。 

　　两人勾肩搭背，并肩行去。 

　　9 

　　公园里的厕所——内——日 

　　阿兰（画外，懒洋洋）：“下午我回家时差点出了事。” 

　　马路边上的这个厕所又小又脏。阿兰进去之前，看到了墙上新刷的标语，坚决打击厕所里的各种流氓活动。里面墙上有同性恋的“宣传画”。有个男人站在小便池前，正在摆弄自己的那个东西。阿兰站到他边上，侧着头看。看了一会，觉得不对，就离去了。 

　　10 

　　公园里的厕所——外——日 

　　阿兰走到厕所外面，走向自己的自行车。 

　　那人追了出来，喝道：“站住！” 

　　走到阿兰前面，把卷起的袖子往下一放，里面有个红袖标，然后就把自行车的车把按住。 

　　阿兰：“什么事？” 

　　那人：“你干什么了自己知道！” 

　　盘问的场面，阿兰从容不迫，说话慢条斯理，对方无计可施。那人时时做个捻钞票的手势，但阿兰视而不见。周围逐渐聚起了围观的人。 

　　阿兰（画外）：“他问我看他干什么，我说我没看他，还问他干什么了，怕我看到。他说我有流氓活动，我问他什么是流氓活动，还说，也不知谁在搞流氓活动。后来他把人群撵开，放我走了。分手时他小声对我说：‘哥儿们，你丫真是舍命不舍财呀。’” 

　　11 

　　公园里的厕所——内——傍晚 

　　阿兰（画外）：“傍晚时，又有一次很危险。” 

　　这一次阿兰在一个很干净的厕所里。灯光如昼。 

　　阿兰（画外）：“平常，这里的人很多，今天一个都没有，大概是因为抓得厉害吧。” 

　　阿兰小便，进来一个警察，仔细地打量他。阿兰想往外走，被警察叫住了。 

　　阿兰（画外）：“他把我问了一溜够，家住哪里，上班在哪里，为什么上这儿来。” 

　　最后，警察问道：“外面那辆车是你的吗？” 

　　阿兰：“是。” 

　　警察：“带执照了吗？” 

　　阿兰：“带了。” 

　　阿兰掏自行车执照给他看。警察看了一眼，还给他。说：“我就问你这个。” 

　　阿兰（画外）：“总是这样，我都有点烦了。这个借口不好——有在厕所里查自行车执照的吗？” 

　　12 

　　公园里的假山——外——夜 

　　阿兰（画外，微微有一点兴奋）：“就如落叶归根，我终于进去了。那天晚上公园里大抄。” 

　　晚上在公园里，在一团漆黑中，警察悄悄地走来，忽然电光一闪，照到了正在缠绵的野鸳鸯。手电光死死盯住了女方，照着她低着头整理衣裙，然后朝光柱走来。但是光柱又晃到了别处。今天夜里警察不抓野鸳鸯。 

　　阿兰和朋友呆在假山后面的石凳上。 

　　阿兰（画外）：“这个地方平常查不到，但是那天不一样了。” 

　　手电光一闪，照到阿兰正坐在一个男人身上。他站起来，低着头朝光柱走来。 

　　警察小史假装诧异地说：“嘿！林子大了，什么鸟都有啊！和我们走一趟吧。” 

　　小史一把抓住了阿兰的手。原来被坐着的那个男人趁机逃掉了。 

　　小史押着他去派出所，把他推得远远的，似乎提防着他伸手。 

　　小史：“你是不是老上这儿来？” 

　　阿兰不语。 

　　小史：“你外号是不是叫阿兰？” 

　　阿兰又不语。但继续从容自若。 

　　小史加重语气：“前几天的晚上，咱们是不是在这儿见过一面？” 

　　阿兰不语，但面带微笑。 

　　小史有点恼羞成怒，小声嘀咕：“你丫还笑！有你哭的时候！” 

　　13 

　　派出所审问室——内——夜 

　　小史把阿兰推到墙边，压他蹲下，说： 

　　“老实蹲着啊。” 

　　自己走到桌子后面坐下，把警棍放到了桌上，然后看报纸。 

　　14 

　　派出所里——内——夜 

　　阿兰蹲不住，坐在了地上。 

　　警察小史头也不抬地说：“我没让你坐着。” 

　　阿兰又蹲了起来。过一会，又想直直腰。 

　　小史：“也没叫你站着啊。” 

　　阿兰又蹲下。 

　　15 

　　派出所——内——夜 

　　警察小史放下报纸，给自己泡方便面，打量阿兰。 

　　警察小史一边吃面，一边对阿兰说：“我找你好几天了。你躲哪儿去了。” 

　　阿兰不语。 

　　警察小史吃完了面条，给自己泡了一杯茶，然后伸了一个懒腰，这才看了阿兰一眼。 

　　警察小史：“你知道我打你干啥？” 

　　阿兰呆着不答。 

　　警察小史：“嘿！我和你说话呢！” 

　　阿兰答道：“不知道。” 

　　小史：“不知道什么？” 

　　阿兰：“不知道您为什么找我。” 

　　小史笑，摇头：“不知道？好。”他又看报。 

　　阿兰蹲不住，又要坐下。小史咳嗽一声。阿兰又蹲起。 

　　小史：“对。让干吗再干吗。” 

　　16 

　　派出所——内——夜 

　　亮着灯。似乎过了不少时候。阿兰低着头，弓着腰，看自己的膝盖。因为很累，所以相当狼狈：腰弯得后襟缩上去，脊梁露了出来。 

　　小史收起报纸。“现在知道了没有？” 

　　阿兰抬头看小史，摇摇头。 

　　小史摇头，轻笑，轻轻说：“好，等你知道咱们再说。蹲着慢慢想吧。” 

　　他把腿跷上桌子，瞪了阿兰一眼：“看我干吗？” 

　　阿兰又低下头去。 

17 

　　同上 

　　小史展开报纸，继续看报，似乎漫不经心地问：“想好了吗？” 

　　少顷又加一句：“你要愿意蹲一夜，就蹲一夜。反正我值班。” 

　　在开始回答之前，阿兰看小史。小史很帅。 

　　阿兰舔舔嘴唇：“我是同性恋。” 

　　小史把目光从报纸上移开，看阿兰。 

　　然后停了一会儿。 

　　阿兰的画外音，平缓而从容不迫：“我告诉他说，我是同性恋者，常在公园里接头。” 

　　18 

　　公园外的小巷——外——日 

　　阿兰尾随一男子行去。走向一所未完工的楼房。 

　　阿兰的画外音：“我有很多朋友，叫做大洋马、业余华侨、小百合等等。名字无关紧要，反正不是真的。'我们在公园里相识，到外面的僻静角落里做爱……” 

　　小史咳嗽。 

　　19 

　　派出所——内——夜 

　　小史：“我没问你这个。” 

　　阿兰停了一会儿，又说：“我到医院里看过。” 

　　阿兰（幽幽地）：“我试过行为疗法……还有一种药，服下去可以抑制性欲。不过，都没什么效果。再说，也不是我自己想去看，是别人送我去的。” 

　　小史加重了口气：“我也没问你这个。” 

　　阿兰（低沉）：“我结了婚，我知道这是不好的。对不起太太。（声音低至不清）……再说，在圈子里，人家知道了我结过婚，也看不起我……” 

　　小史近乎恼怒：“我没问你这个！” 

　　阿兰不解地抬起头来。 

　　小史：“我问你有什么毛病！” 

　　静场。阿兰把手贴在自己脸上，喃喃自语似的：“我的毛病很多……” 

　　小史厉声喝道：“你丫贱！你丫欠揍！知道吗？” 

　　阿兰低下头去。 

　　过了一会他抬起头来，脸上是既屈辱又宽慰的样子，说道：“是。知道了。我从小就是这样的。” 

　　但语调低沉，甚至哽噎了一下。 

　　20 

　　很久以前，阿兰小时候住过的房子——外——日 

　　阿兰（起初平缓，无感情）：“小时候，我家在一个工厂宿舍区。三层楼的砖楼房，背面有砖砌的走廊。走廊上堆满了乱七八糟的东西。楼与楼之间搭满了伤风败俗的油毡棚子。” 

　　顺着乱糟糟的走廊前进，进到一间房子里。打蜡的水泥地板，一台缝纫机。角落里有一堆积木。当转向积木时，响起了脚踏缝纫机的声音。 

　　“我坐在地上玩积木，我母亲在我身边摇缝纫机。我们家里穷，她给别人做衣服来贴补家用。” 

　　21 

　　派出所——内——夜 

　　灯下，警察小史收起报纸，对阿兰说：“好了，你可以起来了。” 

　　阿兰站起来，艰难地走动。但依旧从容不迫。到桌前的圆凳上坐下，又疑虑地站了起来。 

　　警察小史：“坐下吧。” 

　　22 

　　很久以前，阿兰小时候住过的房子——内——日 

　　阿兰的声音：“除了缝纫机的声音，这房子里只能听到柜子上一架旧座钟走动的声音。每隔一段时间，我就停下手来，呆呆 

　　地看着钟面，等着它敲响。我从来没问过，钟为什么要响，钟响又意味着什么。我只记下了钟的样子和钟面上的罗马字。我还记得那水泥地面上打了蜡，擦得一尘不染。我老是坐在上面，也不觉得它冷。这个景象在我心里，就如刷在衣服上的油漆，混在肉里的沙子一样，也许要等到我死后，才能分离出去。”钟鸣声。 

　　“自鸣钟响了，母亲招手叫我过去。那时，我已经很高了。 

　　母亲用一只手把我揽在怀里，解开衣襟给我喂奶，我站在地上，嘴里叼着奶头，她把手从我脑后拿开，去摇缝纫机。这个样子当然非常的难看。母亲的奶是一种滑腻的液体，顺着牙齿之间一个柔软、模糊不清的塞子，变成一两道温热的细线，刺着嗓子，慢慢地灌进我肚子里。” 

　　打了蜡的水泥地面，陈旧的积木。阿兰的声音渐渐带有感情。 

　　“有时候，我蓄意用牙咬住她，让她感到疼痛，然后她就会揪我的耳朵，拧我，打我，让我放开。” 

　　“然后，我就坐在冰冷的地面上。这地面给人冰冷、滑腻的感觉，积木也是这样。与此同时，在我的肚子里，母亲的奶冰冷、滑腻、沉重，一点都没消化，就像水泥地面一样平铺着。时间好像是停住了。” 

　　23 

　　派出所——内——夜 

　　阿兰犹豫、试探地看小史。小史在听。 

　　小史的画外音：“听他说话真费劲……不过那天晚上我下了决心听他说。这不光是因为他对我动手动脚……听他们说，阿兰毛病很大。我倒要看看他有什么毛病。” 

　　阿兰看过小史后，又重新开始了。 

　　24 

　　阿兰小时候住过的房子——内——日 

　　门敞开了。外面很亮。 

　　阿兰的画外音： 

　　“我从没想过房子外面是什么。但是有一天，走到房子外面去了。我长大了，必须去上学。我没上过小学、所以，我到学校里时，已经很大了。” 

　　25 

　　学校外面的路——外——日 

　　“那座学校纪律荡然无存，一副破烂相。学校旁边是法院， 

很是整齐、威严，仿佛是种象征。法院的广告牌，上面打着红钩。” 

　　布告栏。打着红钩的布告。 

　　“上学路上，我经常在布告栏前驻足。布告上判决了各种犯人。‘强奸’这两个字，使我由心底里恐惧。我知道，这是男人侵 

　　犯了女人。这是世界上最不可想象的事情。还有一个字眼叫做‘奸淫’，我把它和厕所墙上的淫画联系在一起——男人和女人 

　　在一起了，而且马上就会被别人发现。然后被抓住，被押走。对于这一类的事，我从来没有羞耻感，只有恐惧。随着这些恐惧，我的一生开始了……说明了这些，别的都容易解释了。” 

　　26 

　　学校的教室——内——日 

　　阿兰画外音，从平缓开始：“我长大了。上了中学。” 

　　教室里坐满了学生。 

　　“班上有个女同学，因为家里没有别的人了，所以常由派出所的警察或者居委会的老太太押到班上来，坐在全班前面一个隔离的座位上。她有个外号叫公共汽车，是谁爱上谁上的意思。” 

　　公共汽车坐在隔离的座位上。 

　　“她长得漂亮，发育得也早。穿着白汗衫，黑布鞋。上课时，我常常久久地打量她。” 

　　“她和我们不同，我们都是孩子，但她已经是女人了。一个女人出现在教室里，大家都吓坏了。课间休息时，教室分成了两半，男的在一边，女的在另一边。只有公共汽车留在原来的地方。”公共汽车的体态。 

　　“我看到她，就想到那些可怕的字眼：强奸、奸淫。与其说是她的曲线叫我心动，不如说那些字眼叫我恐慌。每天晚上入睡之前，我勃起经久不衰；恐怖也经久不衰——这件事告诉我，就像女性不见容于社会一样，男性也不见容于社会。” 

　　“放学以后，所有的人都往外走，她还在座位上。低着头，看自己的手。” 

　　镜头逐渐推近公共汽车。阿兰带有感情。 

　　“这时我在门外，或者后排，偷偷地看她。逐渐地，我和她合为一体。我也能感到那些背后射来的目光，透过了那件白衬衫，冷冰冰地贴在背上……在我胸前，是那对招来羞辱，隆起的乳房……我的目光，顺着双肩的辫梢流下去，顺着衣襟，落到了膝上的小手上。那双手手心朝上地放在黑裤子上，好像要接住什么。也许，是要接住没有流出来的眼泪吧。” 

　　27 

　　派出所——内——夜 

　　阿兰抬头看小史。 

　　小史的画外音：“听了他这些话，我觉得他在炫耀他那点事儿，很臭美，故意把话说得让人听着费劲，显摆他是作家。我很 

　　想叫他知道知道自己是个什么东西……不过，这不用着急。” 

　　稍顿，又加一句：“不过，这孙子真的很特别。” 

　　小史：“接着谈，谈你有什么毛病。少说点废话。” 

　　小史有点烦的样子了。 

　　阿兰重新开始：“我的第一个同性爱人，是同班的一个男同学，他很漂亮，强壮，在学校里保护我。那一次是在他家里，议论过班上的女同学——尤其是公共汽车以后，就动了手。我说，我是女的，我是公共汽车。而且我觉得，我真的就是公共汽车。” 

　　28 

　　男同学的家——内——日 

　　在单人床上，两人赤裸相拥着。 

　　阿兰：“我马上就感到自己是属于他的了。我像狗一样跟着他。他可以打我、骂我、对我做任何事——只要是他对我做的事，我都喜欢。我也喜欢他的味道——他是咸的。睡在铺草席的棕绷床上，他脊背上印上了花纹，我久久地注视这些花纹，直到它们模糊不清——我觉得在他身边总能有我呆的地方，不管多么小，只要能容身，我就满足了。我可以钻到任何窄小的地方，壁柜里、箱子里。我可以蜷成一团，甚至可以折叠起来，随身携带……但是，后来他有了女朋友，对我的态度就变了。” 

　　29 

　　男同学家窗外——外——夜 

　　阿兰：“他家住在一座花园式的洋房里。有一天，已经黑了。我找他，站在花坛上往窗户里看。他正在灯下练大字。我看了好久，然后敲窗户。他放下笔，走到窗前，我们隔窗对视。我打手势让他开窗，他却无动于衷地摇头。他要走开时，我又敲窗户。最后他关上了灯。”阿兰坐在窗外。颓唐地把头倚在墙上。“我在黑夜里直坐到天明。夜很长，很慢。整整一夜，没有人经过，也没有人看到我。开头还盼他开窗户来看我一眼，后来也不盼了。他肯定睡得很熟。而我不过是放在他窗外的一件东西罢了。我真正绝望——觉得自己不存在了。忽然一下，外面的路灯都灭了。这时我想哭，也哭不出来。天快亮时起了雾，很冷，树林里忽然来了很多鸟，叽叽喳喳叫个不停。这时候我猛然想到，我是活着的！” 

　　30 

　　派出所——内——夜 

　　阿兰抬头看小史，小史仔细看阿兰，面露厌恶之态，但马上又把这表情收了起来。 

　　［建议：在小史面前，朦朦胧胧出现了一扇窗户，在他的灯影中，有一个人在外面敲窗、做手势，要求进去。然后又推、拨，想要开那扇窗户。后来他力竭，退后了半步，往里看。］阿兰接着说下去：“后来，我继续关注公共汽车。”
