\chapter{浪漫骑士}

作者：李银河 

本文又名：《浪漫骑士 行吟诗人 自由思想家——悼小波》 

日本人爱把人生喻为樱花，盛开了，很短暂，然后就凋谢了。小波的生命就像樱花，盛开了，很短暂，然后就溘然凋谢了。 

三岛由纪夫在《天人五衰》中写过一个轮回的生命，每到18岁就死去，投胎到另一个生命里。这样，人就永远活在他最美好的日子里。他不用等到牙齿掉了、头发白了、人变丑了，就悄然逝去。小波是这样，在他精神之美的巅峰期与世长辞。 

我只能这样想，才能压制我对他的哀思。 

在我心目中，小波是一位浪漫骑士，一位行吟诗人，一位自由思想者。 

小波这个人非常的浪漫。我认识他之初，他就爱自称为“愁容骑士”，这是唐吉诃德的别号。小波生性相当抑郁，抑郁即是他的性格，也是他的生存方式；而同时，他又非常非常的浪漫。 

我是在1977年初与他相识的。在见到他这个人之前，先从朋友那里看到了他手写的小说。小说写在一个很大的本子上。那时他的文笔还很稚嫩，但是一种掩不住的才气已经跳动在字里行间。我当时一读之下，就有一种心弦被拨动的感觉，心想：这个人和我早晚会有点什么关系。我想这大概就是中国人所说的缘分吧。 

我第一次和他单独见面是在《光明日报》社，那时我大学刚毕业，在那儿当个小编辑。我们聊了没多久，他突然问：你有朋友没有？我当时正好没朋友，就如实相告。他单刀直入地问了一句：“你看我怎么样？”我当时的震惊和意外可想而知。他就是这么浪漫，率情率性。 

后来我们就开始通信和交往。他把情书写在五线谱上，他的第一句话是这样写的：“作梦也想不到我会把信写在五线谱上吧。五线谱是偶然来的，你也是偶然来的。不过我给你的信值得写在五线谱里呢。但愿我和你，是一支唱不完的歌。”我不相信世界上有任何一个女人能够抵挡如此的诗意，如此的纯情。被爱已经是一个女人最大的幸福，而这种幸福与得到一种浪漫的骑士之爱相比又逊色许多。 

我们俩都不是什么美男美女，可是心灵和智力上有种难以言传的吸引力。我起初怀疑，一对不美的人的恋爱能是美的吗？后来的事实证明，两颗相爱的心在一起可以是美的。我们爱得那么深。他说过的一些话我总是忘不了。比如他说：“我和你就好像两个小孩子，围着一个神秘的果酱罐，一点一点地尝它，看看里面有多少甜。”这形象的天真无邪和纯真诗意令我感动不已。再如他有一次说：“我发现有的人是无价之宝。”他这个“无价之宝”让我感动极了。这不是一般的甜言蜜语。如果一个男人真的把你看作是无价之宝，你能不爱他吗？ 

我有时常常自问，我究意有何德何能，上帝会给我小波这样一件美好的礼物呢？去年10月10日我去英国，在机场临分别时，我们虽然不敢太放肆，在公众场合接吻，但他用劲搂了我肩膀一下作为道别，那种真情流露是世间任何事都不可比拟的。我万万没有想到，这一别竟是永别。他转身向外走时，我看着他高大的背影，在那儿默默流了一会儿泪，没想到这就是他给我留下的最后一个背影。 

小波虽然不写诗，只写小说随笔，但是他喜欢把自己称为诗人，行吟诗人。其实他喜欢韵律，有学过诗的人说，他的小说你仔细看，好多地方有韵。我记忆中小波的小说中唯一写过的一行诗是在《三十而立》里：“走在寂静里，走在天上，而阴茎倒挂下来。”我认为写得很不错。这诗原来还有很多行，被他划掉了，只保留了发表的这一句，小波虽然以写小说和随笔为主，但在我心中他是一位真正的诗人。他的身上充满诗意，他的生命就是一首诗。 

恋爱时他告诉我，16岁时他在云南，常常在夜里爬起来，借着月光用蓝墨水笔在一面镜子上写呀写，写了涂，涂了写，直到整面镜子变蓝色。从那时起，那个充满诗意的消息、云南山寨中皎洁的月光和那面涂成蓝色的镜子，就深深地印在了我的脑海中。 

从我的鉴赏力看，小波的小说文学价值很高。他的《黄金时代》和《未来世界》两次获联合报文学大奖，他的唯一一部电影剧本《东宫西宫》获阿根廷国际电影节最佳编剧奖，并且该影片成为1997年戛纳国际电影节入围作品，使小波成为在国际电影节为中国拿到最佳编剧奖的第一人，这些可以算作对他的文学价值的客观评价。他的《黄金时代》在大陆出版后，很多人都极喜欢。有人甚至说：王小波是当今中国小说第一人，如果诺贝尔文学奖将来有中国人能得，小波就是一个有这种潜力的人。我不认为这是溢美之辞。虽然也许其中有我特别偏爱的成分。 

小波的文学眼光极高，他很少夸别人的东西。我听他夸过的人有马克·吐温和萧伯纳。这两位都以幽默睿智著称。他喜欢的作家还有法国的新小说派，杜拉斯，图尼埃尔，尤瑟纳尔，卡尔维诺和伯尔。他不喜欢托尔斯泰，大概觉得他的古典现实主义太乏味，尤其是受不了他的宗教说教。小波是个完全彻底的异教徒，他喜欢所有有趣的、飞扬的东西，他的文学就是想超越平淡乏味的现实生活。他特别反对车尔尼雪夫斯基的“真即是美”的文学理论，并且持完全相反的看法。他认为真实的不可能是美的，只是创造出来的东西和想象力的世界才可能是美的。他有很多文论都精辟之至，平常聊天时说出来，我一听老要接一句：不行，我得把你这个文论记下来。可是由于懒惰从来没真记下来过，这将是我终身的遗憾。 

小波的文字极有特色。就像帕瓦罗蒂一张嘴，不用报名，你就知道这是帕瓦罗蒂，胡里奥一唱你就知道是胡里奥一样，小波的文字也是这样，你一看就知道出自他的手笔。台湾李敖说过，他是中国白话文第一把手，不知道他看了王小波的文字还会不会这么说，真的，我就是这么想的。 

有人说，在我们这样的社会中，只出理论家、权威理论的阐释者和意识形态专家，不出思想家，而在我看来，小波是一个例外，他是一位自由思想家。自由人文主义的立场贯穿在他的整个人格和思想之中。读过他文章的人可能会发现，他特别爱引证罗素，这就是所谓气味相投吧。他特别崇尚宽容、理性和人的良知，反对一切霸道的、不讲理的、教条主义的东西。我对他的思路老有一种意外惊喜的感觉。这就是因为长这么大，满耳听的不是些陈词滥调，就是些蠢话傻话，而小波的思路却总是那么清新。这是一个他最让人感到神秘的地方。我分析这和儿时他的家庭受过挫折有关。这一遭遇使他从很小就学着用自己的判断力来找寻真理，他就找到了自由人文主义，并终身保持着对自由和理性的信念。 

小波在一篇小说里说：人就像一本书，你要挑一本好看的书来看。我觉得我生命中最大的收获和幸运就是，我挑了小波这本书来看。我从1977年认识他，到1997年与他永别，这20年间我看到了一本最美好、最有趣、最好看的书。作为他的妻子，我曾经是世界上最幸福的人；失去了他，我现在是世界上最痛苦的人。小波，你太残酷了，你潇洒地走了，把无尽的痛苦留给我们这些活着的人。虽然后面的篇章再也看不到了，但是我还会反反复复地看这20年。这20年永远活在我心里。我相信，小波也会通过他留下的作品活在许多人的心里。 

樱花虽然凋谢了，但它毕竟灿烂地盛开过。 我最最亲爱的小波，再见，我们来世再见。到那时我们就可以在一起一百年，一千年，一万年。再也不分开了。

\chapter{J的外地之行}


　　我们\footnote{本节由王小波所写.}在写这篇书稿时， 接到一位朋友从外地打来的电话。这个朋友叫J，曾经给过我们很多帮助。这次他去了南方，访问了很多同性恋朋友。他听说我们在写书，就主动提出回来后要接受我们的访谈。以下是访谈记录。

J说这一次去了不少地方。 我走沿海下去，沿京广线回来，路上到处有。逛了两个多月，身上带了三千块钱，都花光了。 
 
 　　我觉得J的行为可说是摩顶放踵， 奔走天下。我和他相交久了，觉得他有一点古之大陕墨子的气质。 只不过墨子奔走四方是在实行非攻的主张，而J是在寻找肛交的对象。 除此之外，处处都像了。比如墨子主张兼爱无等差，J就是这样。别人说J有点疯，逮著谁就要和谁干。 
 
 　　我问：到处你都能找到吗？ 
 
 　　也不是。往山东就没找到。要在一个陌生的地方找到同性恋接头地点，必须事先有个线索。比如，我先知道了一个点，找到了几个人聊，他们会告诉我哪里还有。假如一点头绪都没有，那就难了。但是假如住下去，早晚能找到。这回在济南，别人告诉我XX湖公园里有，我进去转了三圈找不到人，别的地方又不知道，就抓瞎了。 
 
 　　看来XX湖这个消息是错的？ 
 
 　　也不一定。 当时XX湖公园正办荷花展，入场卷涨到了3块钱。进去转一圈，找个朋友， 还不知能不能找到呢，先掏3块，换了我是济南人，我也不干。何况在里面我发现了宣传画…… 
 
 　　什么叫宣传画？ 
 
 　　就是画在厕所墙上的画。和一般的画不一样，不画女人的，一看就知道--所以这里过去肯定是个点，可能是被荷花展冲了。北京也有这种情况，原来某厕所是，后来改收费了，就没人去了。 
 
 　　我看收费厕所很干净，收点费也不多，不是挺好吗？ 
 
 　　这你就外行了。第一，收费厕所门口有人，出来进去招人眼目，多有不便。第二，有些收费厕所有隔板，不像一般厕所大通铺式的茅坑，便于大家一见目成。我们找朋友，上下都要看。隔扳固然讨厌，抽水马桶更叫入难受--什么都看不见了。或外有在收费厕所里的，那是因为他们那里厕所全是那样。从隔板上面探头探脑。多不方便哪。我还发现一类地点大有前途，就是大饭店的厕所。水磨石地板反光，正好看要紧的部位…… 
 
 　　好啦，谢谢你，我已经明白了。还有一个问题。这类公共厕所气味不好，你发现了没有？ 
 
 　　没什么不太好罢。 
 
 　　你这么说我恕难苟同！比方说，现在这种天气（时值仲夏），环卫部门在厕所里创收，放上大塑料罐收集尿，做尿激酶。30多度气温一蒸，简直要命…… 
 
 　　我知道，有点杀眼睛。你说怎麽办？戴上防毒面具？再说，接头的地点和玩的地点不在一处，一般是相邻的两个地点（所谓地点，是指厕所）。一个好找，是接头用的，一个僻静，是玩的。后一种地点门口两辆自行车，里面就有了。后一个地点的卫生往往好一点。 
 
 　　接下去我又去了青岛，也没找到。后来听说，当地的同性恋地点有季节性，我找的是冬季地点。又听说一个浴室里有，我在里面呆了半天，几乎中了署。大概也是冬季地点罢，没找到。这是七月底的事。八月一号到了上海，找到了。此后我总是问好了下一站的地点再动身，再也没有失去同性恋朋友的联系。 
 
 　　到上海那天是8月1日。听说某某报栏前有，下午去了，隔着马路看了一眼，没有见到。当时陪阗个朋友，不便过去看。晚上去外滩，在北京就听人说那里有。到那里一看，异性恋谈恋爱的、同性恋扎堆聊天的都有，和北京大不相同。 
 
 　　哪里不同呢？ 
 
 　　都不是正经找伴，聚在一趣瞎聊，时髦青年目无余子，像我这样年龄大点穿着一般的，没人注意。说实在的，我也看不大上那些人。后来遇上一个中年男子，挺朴实的，我喜欢。迎头擦肩而过时他看我，过去后我回头他也回头，肯定是了。我就让和我在一起的朋友等一下，自己去和他聊…… 
 
 　　暂停！你说有个朋友和你在一起。他是谁？ 
 
 　　忘了告诉你了。这回到南方去，一方面我要找朋友，另一方面有个德国老太太要去香港，我陪她到厦门，我玩我的，她逛她的，两不耽误。我找到伴，让她等等我，她也不问我干嘛去了。德国人嘛，最拘谨了。不是自己的事从不打听。 
 
 　　你为什么要带着她？ 
 
 　　不为什么。老太太一个人到南方不方便，学学雷锋罢。我让老太太等等我，就去找那人聊天。 他说是山西X市来出差的，听说这里多，来看看。还说，这儿怎么都是这样的人，太叫人失望。我听了大觉投缘，就和他握握手。我们互留了地址，我告诉他，还有人等我，让他稍候。然后我送老太太到了饭店，又回来找他。一块到XX饭店楼上的厕所，做了爱。 
 
 　　你真忙呀！ 
 
 　　那天就忙到这里。第二天，我叫老太太自己去玩，我又去那个报栏。仔细一看，果然有奥妙。有人在看报，有人在互相挤。我一站下，就有人来挤我。稍微一打量，那人不好看，赶紧躲开。站到了另一边。这回是两面夹击。我的妈，都这么爱我！ 
 
 　　我提个问题。假如我正好去看报，他们也会来挤我吗？ 
 
 　　你别把问题说到这么绝对。同性恋之间的试探是一步一步的。打个比方罢，在公共场所，有人踩了你一脚，你怎么办？ 
 
 　　我说："喂，硌不硌呀！"或者"哥们儿！该减肥了！"怎么样？ 
 
 　　不怎么样。别人踩你一下，可能是个信号。你可以看他一眼，要是喜欢，就嫣然一笑，不喜欢就走你的，说这么多难听的干嘛？像你这么生性的人，也没人来踩你挤你。 
 
 　　那我就放心了。接着讲吧。 
 
 　　其实，同性恋者打招呼，并不踩脚。这太有侵略性。我这只是打个比方。言归正传，后来有人摸我屁股。我没有像你那样，所以那人胆就壮了。到一定火候，我走开，他跟上来。这回是个上海人。机关干部。也是个挺朴实的人。 
 
 　　J说， 他喜欢朴实的人，这大概是一种偏爱。其他人也有喜欢小白脸的，喜欢有名的人的。但是我又发现同性恋者中，喜欢民工，喜欢农民的倾向非常普遍。这些农民要么不是同性恋，要么根本没有任何性经历。去年冬天我访过一位中学生，才17岁，他就有和民工交往的经历，而且明确表示喜欢这样的人。据说这些人没有任何太大的毛病，只有纯净的急待发泄的性欲。 
 
 　　J还说， 有一些人贫嘴聊舌，实在讨厌。有一回在北京和一位小伙子做爱，情绪太激烈， 把他的胸口抓破了。完了事正要分手，那人说道 ：你就这么走了吗？我说：真奇怪，我不走，你要请我吃饭吗？他说：你没看见，把我胸口都抓破了。我说：那你要怎么样？他说：你还不得意思意思。我说怎么意思。他说：给盒烟罢。我说：你看，我不抽烟，身上也没钱。他说，把你地址留下来。我把地址留给他了。当然，是假地址。事后好几天都觉得恶心。 
 
 　　J说， 他和那个上海人聊了一会儿，就把他带到饭店里做了爱。和朴实的人在一起，总是很愉快的。那人说：你在上海要小心。上海有一些人很不好，要钱，骗人等等。J说他在上海倒没遇上骗子，但是很不好的人可是遇到了。 
 
 　　8月4号临离开上海， 他又到报栏去。上午去时，衣着不好，没有 理睬。下午弄了几件好衣服再去，就有人理了。这回是几个小伙子。于是聊起来。对方问：你是哪里来的？回答说：北京的。对方就说：北京人好，北京人大方，豪爽，仗义疏财等等，说得他都有点不好意思了。 
 
 　　我说道，你看，咱们北京人名声在外，历代帝王之都，天下首善之区，到底不同寻常。J说：你以为他们是真心仰慕北京人？不是的。这是灌米汤。灌完了之后：你住哪家饭店？答曰：XX饭店。对方说：没听说过。房间里有彩电吗？热水可是全天供应？你住几人间？都问完了，说：走，咱们去你那儿玩玩。 
 
 　　我说道： 你这几个朋友，大概是旅游局的，所以问那么仔细。J说：第一，他们不是我的朋友；第二，他们问这些不是关心旅游事业的发展，而是要从我信的地方判断我有多少钱。只有上海人有这样的心眼。他们说要上我那里玩，我说：好，去罢。走了几步，有一个小伙子说：就这么去呀！我说，还怎么去。他说打个的。我说，没钱。他们说，住那么好的饭店，没钱坐taxi。我说可不是嘛。于是一路坐电车去。半路上电车停电，下来了。他们又说要打的。我说打什么，走罢，练练腿。那三个人就有点不想走的意思。这时有个小伙子去买冰棍，我拿起来就吃。他说，这冰棍是我买的。我说：谢谢。他说：光谢谢是不够的。呆会儿请吃饭时，你可得给我加个菜。我说：谁说要请你吃饭。他们三人一起说道：呀，你不请我们吃饭哪！那让我们到哪儿吃饭？我说：你们回家吃去！他们听了这话，立刻身后转，拔腿跑掉了。妈的，什么东西！ 
 
 　　J说， 这几个都是二十一二岁，年纪轻轻就不学好。我以为他说的未必对。就我观察到的同性恋者，在感情方面，也有若干区别。有一种人，江湖气浓，颇有侠风，对待同伴有一种四海之内皆兄弟的意思。还有一种人，带有很深的自恋倾向，希望成为别人注意的中心，得到别人的宠爱，要别人意思意思，倒不一定是贪财。就如时下一些美丽的女郎，与男友出行，总要吃东喝西，也不是饿了渴了，而是给别人一些机会，来表示对她的重视。但是假如这两种人走到一起，就会发生误会。如果细分，同性恋社群里可以分出多种类型。可当我把这番道理讲给J听时，他说：去他们的罢，我不希罕！ 
 
 　　8月5日，J到了苏州。白天陪德国老太太去虎丘玩。晚上六七点，出去找朋友。在上海听说苏州XX公园，XX报栏前都有。他去了其中一处，正在徘徊，马路上有一位骑车的中年男子， 带着孩子经过。一看J的样子，连忙下来，叫孩子一边玩，走过来说，你怎么还在这里？这里不安全了。亚运期间警察来捉过，现在大家都去XX路XX桥。你一个人在这里特别扎眼。J说：这个朋友真热心，让人感动！ 
 
 　　我也想起过去在美国时，有一次开夜车，实在累了，在路边休息一会儿。当时停在一个商场的门前。商场守夜的老头跑出来，先问是不是要帮忙，然后请我们去喝咖啡。啊，漫漫人生路，就如不尽的寒夜，别人的一点好意，就如夜空中一点晨星！…… 
 
 　　J说， 我当时也极感动，但是感动中有一点内容与你不一样--我想和他做爱。通过了姓名地址，就一块儿走了，找到体育场的厕所，见四下没人，叫小孩在外面玩，我们就在里面玩。和他分手，我去了XX路XX桥。也是个厕所。进去一看，里面有几个人，出来时跟出来一个，像新疆人，自己也说是新疆人，其实不是，连乌鲁木齐在哪里都不知道。我问他到哪里玩，他带我去了一个机关大院里的厕所。蚊子多极了，真能把人咬死。和他分了手，又回原来那个地方。遇上了一个老先生。有五十多了。老先生里被动的多。这一回没玩，刚玩了两次，有点不成了。这老先生说是姐夫教的。那还是年轻时的事 
 
 　　这个姐夫太不像话！和小舅子干这种事，把太太置于何处？夫人不知道吗？ 
 
 　　当然不知道。小地方的女人，像傻子一样。我这次做了一点调查，发现大城市的同性恋者有四五成结了婚，小城市要占到九成。一方面大城市里风气已开，不结婚没什么；另一方面也是小地方的女人缺少知识，好骗。遇上一个河南安阳的，结婚三年了，老婆还是处女，她也没怨言。结个婚，没什么麻烦，还多个洗衣服做饭的人，不是挺好嘛？ 
 
 　　对你们好了，可对女人呢？像你说的这位安阳的妇女，这叫结的什么婚？ 
 
 　　我不知道，你别问我。我认识的同性恋妻子，对丈夫倒挺满意。 
 
 　　为什么？ 
 
 　　她们说，他正派，不乱搞，看都不多看别的女人一眼。 
 
 　　行了行了，接着说罢。 
 
 　　J和老先生谈到半夜， 说到武汉、南昌、郑州等地都有，各在什么地方。聊完了去XX街电影院的厕所，已经11点了，人很多。都蹲着说话。苏州话听不懂。也有人找他玩，他实在累了，回去睡觉了。 
 
 　　J对苏州非常的留恋，他说那儿的人非常朴实。初次见面的人，只要言语相投，就能捕到家里去过夜。家里的情况是隔着一层板壁就睡着妻子儿女，两个大男人赤条条睡在竹板床上。谈到了竹板床，J面露惊恐之色：那个东西老是格格地响，而且越是要命时时候，它响得越厉害！外面睡的就是人家家里的人--我的胆子都叫它响碎了！有过这种经历之年，他再也不肯到别人家去睡竹板床。 
 
 　　J说， 8月6日在苏州，白天陪老太太去了狮子林，拙政园，晚上去了另一个地点。来了一个小伙子，请他去家里住。一问，他家里是竹板床。刚尝过这种滋味，他不肯去。后来又来了两个小伙子，告诉他说，联防队员要来。把他骗到没人的地方问起来： 
 
 　　"你的家伙大吗？" 
 
 　　"大。" 
 
 　　"有多大？" 
 
 　　"要多大有多大。" 
 
 　　"可以看看吗？" 
 
 　　J说： 那地方的人都爱他，到哪里都有人跟着，因为他们喜欢北方人。混到夜里十一二点，还有人陆续到来，有个大个子要和他做爱，找不到地方。去访过好几个朋友，家里都不方便。最后俩人去了一个待拆的危楼，那里伸手不见五指，爬上摇摇晃晃的楼梯，脚下的楼板一踩就陷，好像席梦思床垫一样。他说，我随时都准备一脚踩空从几丈高的地方摔下去，但是没有摔。这一回可算是冒了险了。 
 
 　　我说：你就不怕那人在黑地里给你一闷棍，把你的钱包掏去？ 
 
 　　他说：不怕。在苏州不会有这样的事。在要是在上海，借我个胆子我也不敢去，非被人大卸八块不可。 
 
 　　离开苏州去了福建，送走了老太太，自己又一路玩回来。到处都有朋友。其中最离奇的是在寺庙里住宿，和和尚也搞了起来。我们很怕把这种事写出来引起佛教徒的抗议， 只好把这段故事忍痛割爱。回来时J走了京广线。人家说，这条线上，凡带市字的地方全有。在他这次旅行中，离奇的遭遇就发一在京广线一个小城里。这座城市在北方，连市郊车在内，公交车不超过10路。但是同性恋者的活动很多。因为其中有一些事例过于具体， 所以不便指出城名。在此之前J到过武汉，被人骗得一塌糊涂，留下了上有九头鸟，下有湖北佬，名不虚传的印象。又到过南昌，留下了热得晕头转向，玩都玩不好的印象。到过杭州，见到一个公共厕所里才晚上九点钟居然有三对在玩的奇观。 最后他回北方来，已经到了8月下旬，北方的天气转凉，J的热情却高涨起来。 
 
 　　J说， 在这个城里他遇上了很多热情的朋友，也碰上了敲竹杠的朋友。圈子里的人要一点钱的事，以前也遇上过，但是双方都不欲声张，所以不出商量的范畴。圈子外的人来要钱， 十之八九是讹诈，这是不言喻的事。在此之前J也遇上过一些可疑的事。比如在苏州自己一人去了一个别人说有危险的地方，遇上了一个年轻人。在玩的过程中，可以发现对方不是同性恋者--太紧张，太不自然了。事情完了之后，两人之间有过很不自然的时刻。当时对方先请J和他一块儿去一个地方，J说，他还有事， 不能去。后来对方又说，自己有点困难，要借钱。J说，自己的差旅费也不富裕，没钱可借。说完了这些话，双方无言对恃了很久。当时是上午，天下着小雨，地点是公园的一角，四周没有人。对方是个穿旧军衣的小伙子，骑一辆旧自行车。过了一会儿，那人说，那好罢。你以后小心点。说完就走了。后来听说，在那个公园里，有好几个老头被人坑了钱去。 
 
 　　J和我说到这事时，还是满不在乎。他说：那小子吓不倒我。我可不是老头子！打我不怕，见官我也不怕--大不了一人五十大板，我就不信你也乐意蹲班房。不过，这是到那小城之前的事。到过那小城后，他的想法彻底改变了。 
 
 　　J说， 那座小城的同性恋地点都在一座体育场里。这个地方是铁栅栏围起的一片地方，里面有绿地，有一座带一面看台的体育场（田径场加足球场，看台下有几间房），乒乓馆，灯光排球场，几座住宅楼，还有三个厕所。这里虽然有围墙，但是永不锁门盛夏的夜晚，里面有很多人。呆在厕所附近的基本上是同性恋者。只有一个厕所附近没有人，那是因为它太靠近居民楼，可能有居民来上厕所。 
 
 　　除了厕所，栅栏门附近的人最多，都在聊天。这个体育场共有东、西、西南三个门，所以也有三群人。西南面的有群以老人居多，大家不说话，只顾看出入的人，大概急于找人发泄。其它两群各有十余人，正在高谈阔论。老远就听见"大姐大妈"一类的字眼。当时是晚上八九点钏。J马上受到吸引，投身其中。聊些什么呢？J一进人群，就有一河南人问： 
 
 　　你是哪里来的？ 
 
 　　J：北京的。 
 
 　　河南人：哦！是北京来的大姐呀！ 
 
 　　J：去你妈的！谁是你的大姐！再犯贱我揍你。 
 
 　　这位河南人见J如此凶恶，就不敢理他了，只顾自怨自艾： 
 
 　　咳。都说这里的人热情，我都来了一个多小时了，还没人理我，我成了没人要的了！我可是真心要和别人好的。上个男朋友吹了时，我真的自杀过！这里有我的同乡……小X咱们是同乡， 我没撒谎罢？他还说，很想到泰国去作人妖，似乎是个性倒错者， 但J说此人纯粹是发贱。那个小X倒是个很朴实的人。J一下就看上了。他叫他走，可那人不肯去，说这位同乡上了劲，要是没人理，恐怕要出事，所以要看着他。 J一个人走出去，到处看了看，到处有人跟着。也许是被那位犯贱的河南人弄倒了胃口，J那天不喜欢这样张狂的人。 
 
 　　J说， 那天晚上他避开了灯光下那些浮嚣的人群，走到了黑暗处，在排球场后面的阴影里， 看见了一位40多岁的中年人。J说，他当时正想找个沉稳的人谈谈，于是坐到了他的身边。那个人马上用颤抖的声音说起话来，说他爱人在外地工作，耐不住寂寞。又说自己有两个孩子，既为人父，不该有这样强烈的感情。他又说，他想玩， 但是不敢。他不敢玩，但是寂寞难熬。J说，我从来没听见过这样鬼哭狼嚎的声音和这种死阳活气的情调，敷衍了两句，马上就跑了。 
 
 　　最后J还是到了厕所里， 用上各地通用的方法。有一个农民模样、憨直可爱的中年人进来时，和他并肩站在小便池前--最后他把手伸了过去。这时那人说了一句话，把J的兴致全吓跑了： 
 
 　　你玩不玩女人？ 
 
 　　J说：你是不是拉皮条的？ 
 
 　　那人说，不是。干那种还叫人吗？J觉得怪极了，就和他出去说。那人让J跟他去，还说，干这事是帮他的忙。于是他就跟他去了，走在半路上，忽然见到一个很漂亮的小伙子走过。 J一见此人，马上就说，我还有点事，告辞了那个叫人去玩女人的人，跟上去了。 
 
 　　我问J， 那人是怎么回事。J说，当时他也不知道。J还说，那次他不是想去和女人睡觉， 而是想看看到底是怎么回事。总之，那件事暂时没了下梢。J看见一个漂亮小伙子就跟了下去，那个小伙子反穿着一件制服，看不清是军服还是警服。在农村和小城市，常有这么穿衣的人。他们说，这们穿衣服省。平时把衣服反穿着，遇到正式场合再翻个个儿，又是一件新衣服。当然，在大城市里这样穿衣就有被捉进精神病院的可能。 我们说过，J喜欢朴实的人，什么农民、民工之类，对他有特别的诱惑力。 他就跟了下去。一直跟到了黑的地方，开始攀谈。J说：你是我们一伙的吗？答曰：是。问：你怎么知道的？答曰：体育馆里的人告诉的。虽然说话不清不楚， 但是刚入道的人着不多都是这样，不好意思嘛。J和他动起手来，做了一番同性恋标准的forplay（准备动作） 。最后那孩子把领子一翻，露出个领花来，像个警察领花样子。随即左手从胯下掏出一把枪来说：老子就是干这个的！跟我走一趟罢！ 
 
 　　J说： 那时我好心慌！俗话说的好，罐儿不离井上破，我总算碰上了。到了这步田地，只好认栽。也不知道要挨一顿打，还是蹲班房。在这种小地方，什么事都碰得上。 那人把枪从左手换到右手说：看看你的身份证！J把身份证呈了上去。那人看了以后收了起来，说： 
 
 　　你知道你在干什么吗？ 
 
 　　J：不知道。 
 
 　　问：你知不知道，你这叫同性恋！ 
 
 　　答：谢谢你告诉我，以前我真不知道。 
 
 　　问：你知不知道，同性恋是不容许的？ 
 
 　　答：不知道。 
 
 　　问：你说这事怎么了罢？ 
 
 　　J说：既然犯了错误，我就跟你走吧。 
 
 　　J对我说， 那个人拿枪像拿个滚烫的烤白薯，左手倒右手，右手倒左手。除此之外，那枪也有点不像真的。于是他就和那人走到体育场的大道上。说来也巧，遇上了曾和J在排球场聊天的中年人。那人只看清了J，没看见另一个是谁，还以为这两人有什么好事呢，就跟在后面，若即若离，有10米的样。就这样走到门口附近，警察倒有点怕。他站住了，掏出J的身份证说： 
 
 　　你想私了呢，还是官了？ 
 
 　　J马上坚定地说： 
 
 　　官了！ 
 
 　　J心说：狐狸尾巴露出来了。那人说：你是不见棺材不落泪呀！J说，可不是吗。把我身份证拿回来。劈手夺回身份证。那人厉声喝道：站在这里，不准动！说完拔腿说跑。 J紧追不舍，于是出现了徒手犯人追持枪警察的精彩场面。到底是警察厉害，跑了个无影无踪。 
 
 　　那天晚上的事是这么民结的： J到派出所报案，说遇上了持枪的截匪，那个截匪还穿了警服。 民警们觉得问题严重，来了四个人，拿了电棍，由J带路，来抓那穿警服的小伙子， 搜遍了整个体育馆，也没搜到。等民警走了，J找别人一打听，原来此人是在附近打工的民工。他敲诈同性恋不是第一次了，诈过其他人的手表和钱，还打过人。至于那把枪，别人都知道，那是一只打火机。 
 
 　　这件事到此还没有完。 第二天，J找到了那个小伙子，告诉他，他的事犯了，昨晚上带了四民警来抓他等等，直到把他吓到半死。J叫他把抢人的东西都交出来，他乖乖地照办了。 J说，交赃还不能算完，你还打了人家呢，写人检讨书！那人就写了个检讨书。 后来J把表和钱还了本主，但是那检讨书没有给挨打的人，而是带回了北京。其实那不是检讨书，而是保证书，全文如下： 
 
 　　保证书 
 
 　　保证人戴XX，19岁，河北省XX县XX乡人。今年在体育场上厕所，有人来摸我下部。一气知（之）下，留了他的手表，还打了他。我这样做是不对的。但是他是同性连（恋）。 
 
 　　我今后在（再）也不做犯发（法）的事了。 
 
 　　我今后在（再）也不做对不起人的事了。 
 
 　　年 月 日 
 
 　　我认为这孩子很有修辞才能。所叙事实简短有力，措辞巧妙（留了他的手表！），而且结尾写得非常哀婉动人--今后再也不做犯法的事了--今后再也不做对不起人的事了。我小时候淘气，检讨书写了不计其数，没一篇写得这么好。至于那几个白字，只是白玉微疵。我这么说了之后J气得吼起来： 
 
 　　怎么，你说这检讨写得好？ 
 
 　　那当然了。你想候，这孩子顶多也就是初中毕业吧，写成这样，还能说坏吗？ 
 
 　　混账。你看这句："我这样做是不对的，可他们是同性恋！" 
 
 　　这叫什么话！难道我们是同性恋，就可以抢吗？ 
 
 　　由这个话题我们谈到了同性恋权益的问题。我认为，在我们国家，目前不能谈同性恋合法化的问题。 但是正如J指出的，就算同性恋非法，也有权益问题，总不能让十几岁的小流氓来抢罢。我记得文革时，社会上有很多牛鬼蛇神，任凭别人来抢，结果是使很多当时十几岁的人成了流氓。 
 
 　　J说，那孩子写完检查后，就管他叫大哥，说要和他交朋友。最后的结果用J的话来说， 他们玩了。但是J说，这孩子一点也不无辜。虽然不是同性恋者，但是有很多同性恋经历。据他自己交待，每次都是他和别人玩了以后才翻脸--他很能欣赏同性恋行为。那孩子，坏着哪。 
 
 　　了结了这位冒充警察者后中， J又回到体育场里，把从他手里要回的手表和钱还给了受害者。那座城市很小，同性恋者没有地方可去，每天都要以这里来，所以找倒那些受害者并不难。J马上成了英雄。这时J发现，那个和他在排球场后面谈过话的中年人（那位黑夜里的呻吟者），居然也是受害者之一。他对该呻吟者说：你这么大的人，被个十几岁的孩子抢了，羞也不羞？大声吼一吼，就把他吓跑了！ 
 
 　　那人说：你看我这个样子--我敢吗？ 
 
 　　J对我说， 我们这些人都是这样，干着这种事，难免胆小，见人矮三分，所以会被外人敲诈。这回出去，像这样的事听说了不少。以前我听到别人被讹诈，总觉得问题出在被诈乾身上--谁让你那么胆小。我是满不在乎的。被诈了一次，总算明白了。 
 
 　　明白了什么？ 
 
 　　明白了被诈的滋味。假如有个人说，自己是个警察，叫你跟他走，你心里马上想到：我完了……所有的人都会知道我是同性恋……身败名裂……家庭，单位，所有的人……那一瞬间，真想死掉。尤其是中年人，肯定会精神崩溃。 
 
 　　那你怎么没被吓住呢？ 
 
 　　也算事有凑巧，我光棍一条。最近单位不如意，正在调动。崩是崩了崩，溃的不厉害。所以有胆子和他周旋。他碰上我，也算命里该着罢。第二天，那个戴XX就辞了工，回家去了。 
 
 　　J说， 他老惦记着那位让人去干他老婆的河南人。那人马上把他缠住，要他带他上北京。 此人简直是个花痴。J对该花痴没兴趣，对他的同伴有兴趣。所以他找到那个小X，两人做了爱，又聊起来。这位小X虽然不是本地人，对这里的事却全知道。问起有个男人请他去干女人的事，小X说： 
 
 　　这人我知道，是近郊的农民。他也是同性恋。请去干的女人，就是他老婆。 
 
 　　这件事的原委是这样的：那位农民大概在结婚时，还有能力满足老婆，后来越来越不成。该老婆知道了他为什么不成后大怒，打得天翻地覆。最后的结果是：你要出去搞同性恋，我在家里也不能闲着，你给我找人罢。这家已有两个孩子了，光景也不错， 所以不想离婚。J说：当然是混账胡来，但也不失为平等。据说那位老婆性欲强烈，该小X上次去时，几乎死在那里。 
 
 　　J说。第二天，他就由小X带路，去找那位农民，走到村口遇上了。当时是大白天，那位农民见两条大汉找上门来，就有点怕事，说今天丈母娘来了，改天罢。正在聊天， 该农民的老婆从村里撵了出来看见了J，眼睛里冒出鬼火一样的光芒，就要J到家里去。农民居中劝解，乱成了一团。J对女人的兴趣原本不大，这一趟本意是看看热闹。见到这种场面，居然心里一慌，拔腿跑掉了。 
 
 　　J的故事到这里就结束了。 当天下午他乘火车回到了北京，结束了一月有余的游历。我们还没有把他说的每件事写出来。有的事情虽然有趣，但不是社会学关心的事。 有一些事和我们已记述的很相似。从社会学的角度来看，J的外地之行在两方面值得重视:

    首先，它说明了在全国很多城市都存在同性恋社群，有一些人从事像采购员，推销员一类的职业，而同性恋者对外地来的人有很大的好奇心。所以同性恋的交流，不仅存在，而且有相当规模。

    其次，仅就他说到的情形，他在这一次旅行中，起码和四个非同性恋人士发生过性关系。这四个人全是农村来的民工。这些人都很年轻，大多数是在挣钱准备结婚。我们认为，在同性恋形成过程中，先天的因素和后天因素都起作用。随着农村婚姻支付的增长，有很多青年难以结婚，所以存在境遇性同性恋的土壤。又有很多青年流入城市做工，与同性恋社区接触。所以说，农村里的同性恋一旦出现，比城市还容易曼延。现在已经知道，有些住在小城市近郊的农民参与城里的同性恋活动。将来会不会在农村集市一类的地方出现同性恋社区， 或是现在已有这样的社区存在，还是未定之数。我们身为社会学工作者，常常深感内疚：一方面，有些同仁嘲笑我们，只能搞这类小题目，实在是鼠肚鸡肠。另一方面，我们因缺少财力人力，连这样的小题目也搞不周全。但是这类小题目，实在是社会学存在的基础。别人对实际存在的社会一无所知倒也罢了，连我们都不知道，所司何事？简直是失职。

\chapter{与安德烈的访谈}

　　　　1996年，意大利独立纪录片制作人安德烈来到中国。他想拍摄一部表现中国先锋艺术的纪录片，他选择了崔健和王小波。其时，王小波从人民大学辞职，《黄金时代》刚刚获《联合文学》小说大奖。安德烈事后说，没有想到王小波能出名，当时王小波的读者很少，他的书无法进入主流图书市场，只在书摊中流转。 
　　　　这部纪录片拍摄于1996年10月，其大部分素材已经丢失，以下对话为现存片断的记录。 

　　　　●受访人：王小波 

　　　　●采访人：安德烈 

　　　　●整理：严小额 

　　　　安德烈：第一个问题是，你什么时候成为作家的？是什么原因让你成为作家？ 

　　　　王小波：1992年，那时候我已经40岁了。40岁突发其想要写小说，中国的作家里，没有这么晚开始写作的吧，主要原因可能是喜欢写小说吧，以前觉得没这种可能性，后来发现有这种可能性了。 

　　　　安德烈：你觉得要成为一个作家得具备什么样的因素？ 

　　　　王小波：因素？主要看能不能靠它维生吧。维持生活，大概，我觉得当作家在中国挣的钱能够维持生活吧，所以就能当作家了。 

　　　　安德烈：这是你个人的情况，还是总的现象？ 

　　　　王小波：总的不一定，我个人的情况是可以。 

　　　　安德烈：你最喜欢的小说家是谁？ 

　　　　王小波：小说家？我不是奉承意大利人，我比较喜欢卡尔维诺。 

　　　　安德烈：我听说，也不知道是不是真的，你写的书，在国内也卖得不是特别容易？ 

　　　　王小波：我也不太清楚，因为它都不在书店里卖，都在书摊儿上卖，书店好像不太愿意卖小说吧，也不光是我，我可能也有点个人麻烦，但是不说也好。 

　　　　安德烈：“文革”之后你做过什么事情？ 

　　　　王小波：刚开始我是一个中学生，刚进中学一年，13岁，然后我又到云南插队去了。我干过的事太多了，经常换事，然后又回来了，做过乡村的小学教师，街道工厂里也干过，有一段时间又没有工作，无业游民。 

　　　　安德烈：有没有被抓？ 

　　　　王小波：没有，我没有当过罪犯，因为我特别胆小。 

　　　　安德烈：你是不是认为有两种思维方式，一种东方的，一种西方的，你自己能区分吗？ 

　　　　王小波：我觉得这种说法相当无聊。一般来说东方的思想方式跟西方的很不一样，这种说法本身就在掩饰着什么，其实，人嘛，都是同一个物种，怎么会思想的方法不同呢？ 

　　　　安德烈：我是说看世界的方法。 

　　　　王小波：看世界的方法我不认为有多少区别，当然，我们对事物的趣味可能不一样，但我们做为一个人，所承担的责任和义务，怎么看待别人，怎么看待自己，这些基本的方面是一样的。就像所谓的东方主义里说的，东方社会更注重整体，更忽视个人的尊严啊什么什么的，我不相信这种东西，而且我很反对！ 

　　　　我觉得人活着必须要有尊严。 

　　　　安德烈：什么是尊严？ 

　　　　王小波：尊严就是，你在任何地方都被当作一个人物来看待，不是一个东西来看待，一个人他过去可能在单位内，在自己家里的时候他有尊严，当他走在街上的时候他就没有尊严了，别人不认识他，就把他当作一个东西来看待，我希望在任何地方都被当作一个人物来看待，这就是我说的尊严。 

　　　　安德烈：在你心目中“文化”是什么东西？ 

　　　　王小波：我自己心目中的文化，包括艺术和科学在某种意义上是等同的，都是给人带来幸福和快乐的东西。 

　　　　安德烈：你觉得知识分子对文明社会有多重要。 

　　　　王小波：我觉得一个社会的文明首先要存在在一个知识分子的心里，知识分子明白以后，整个社会才会进步，我不知道其他国家怎么样，中国肯定是要这样。中国是要依赖知识分子的。中国人，不论是有文化的人，还是没文化的人，都崇尚智慧，都喜欢学习。虽然知识分子并不都是干好事，但中国人崇尚智慧的心，始终没有变过。 

　　　　安德烈：你的作品，包括过去写的，主要是谈什么？ 

　　　　王小波：恐怕很难很简单的概括出来吧，有段时间有怀疑的色彩，怀疑眼前发生的事情，到底是怎么回事，有个朋友说，我的小说老在追问自己，追问自己对一些事情的理解是不是对的， 

　　　　安德烈：这种追问有什么背景吗？ 

　　　　王小波：可能跟过去的经历有关系吧，比如说有一个小说《黄金时代》，在反复地怀疑什么叫做性爱，它当然是在一个特殊的时间背景下，在“文化大革命”里头，然后不断的追问，那个时候的人，对性爱，会有怎么样的理解。然后一重一重的盘问下去， 

　　　　安德烈：你到目前为止写了几部小说？ 

　　　　王小波：论书？还是论篇？ 

　　　　安德烈：书。 

　　　　王小波：书就两本，因为中国的出版商他们觉得说一个书书就得比较厚，小册子他就不给出。 

　　　　安德烈：这两本书在谈什么？ 

　　　　王小波：其中一个是在谈我们的生活，我所关心的生活背后的事情，生活的原因是什么，为什么会是这样，为什么会是那样。另一个纯粹是想象的。想象是一件快乐的事，你想象一个东西，自己写很快乐，你给别人看也很快乐。 

　　　　安德烈：那么，你对生活发现了什么？ 

　　　　王小波：我起初发现生活有很多虚伪的成分，像一个洋葱头一样，一层一层的皮都是假的，我剥到最后，还没剥到心呢。 

　　　　安德烈：你下一步要探索的是什么样的问题？ 

　　　　王小波：下一步我不想写那种自问自答的小说了，我不是说想写想象的小说、快乐的小说嘛！ 

　　　　安德烈：想象的内容什么呢？ 

　　　　王小波：等到我想到了才知道，因为在想象开始之前，那个地方是未知的，所以才有意思。 

　　　　安德烈：我听有人说你很悲观？ 

　　　　王小波：我其实并不悲观，相反我很乐观，不知道别人怎么会这么说，我可能把一些东西否定得太厉害了，但我觉得，相信智慧是没有错的。

\chapter{田松和王小波的对话}

1995年2月，我在王小波的寓所与他有过一次两个多小时的谈话。这是一次非正式的采访。
谈话的主题涉及个人经历，社会现状与知识分子的处境，等等。根据录音，我把这些谈话包
括口误甚至人逐一变成文字，把它作为我们某一时刻的生存状态的切片，希望几年以后，就同样的问题再
做一个，讨论比较两个切片的差异，也许可以作为我们个人和社会演化的缩影。当时我与很
多人有过类似的谈话，但由于我的懒惰，只有3个对话整理成文。现在，两年过去了，大家
多多少少会有些变化。但对小波，我已不可能再做一个切片了。


这是我和小波唯一一次谋面，但谈话还算融洽，也无甚顾忌。当然免不了有误解，也有诡辩
，有抬杠。非正式采访，谈话便很意识流。昨天把小波今年编辑的自选集《我的精神家园》
翻了一阵，发现我们当年谈到的第一个问题，小波几乎都已有了清晰的表述。然而无论如何
，这份原生形态的文字记录是我们的思想者王小波生命中的一个片段。


    以下是那次对话的几个部分。对话本是连续的，小标题是整理时加上去的。


从反面看一看


田松：首先对你这些年的经历做一个大致的总结吧，然后谈谈对自己现状和社会现状的看法
，以及知识分子的处境。近年来北京有几个杂志在谈这个问题，比如人文精神的失落。我看
到你在《东方》上也在写一个社会伦理漫谈的栏目。


王小波：说是社会伦理，但我基本上都在谈知识分子的处境。我自己的情况和知识青年差不
多。中间失了学，后来又回来当知识分子，不过感觉还是不一样的。一个学工的人可能觉得
很痛苦，损失太大。对搞文的可能还有点好处。到底是什么好像也说不清楚。


我回顾底层生活的时候吧，可能跟别人不一样。我没看过《年轮》的小说，只看了电视剧。
觉得和梁晓声的想法不大一样。文化革命，插队，有一个机会，可以对社会呀，意识形态呀
，从反面看一看。《年轮》使我觉得有些人反面一课还没有上完。


田松：反面一课你具体指什么呢？


王小波：说出来可能比较严重。看到过社会实际上是怎么样的，回来之后再当知识分子就大
不一样。体验不一样。在美国的时候上了一个台湾有名的中央研究院院士的课，下了课老找
他聊，关于社会呀，政治呀，青年呀，他有个感触特别大，说你们和台湾同学比起来，知识
肯定不行了，比较可贵的是你们对社会的了解比台湾人要强多了。有机会从反面看一看还是
大不一样的。


田松：你的反面就是指王二写的论文？


王小波：可能有点吧，那个是开玩笑。咱们这个社会没有宗教，可意识形态就是宗教，有点
神圣的，金科玉律的那种劲头。你要是当过知青就可能不信了。这种东西算什么呢？算一种
统治的权力吧，当了知青以后，统治的权力就要破灭了，想信也不信了。倒有个机会重新学
习怎么生活吧。


田松：你指的是彻底不信了，对任何一种都不信了？


王小波：觉得意识形态挺虚伪的，不真实。


田松：阿尔都塞就把意识形态和个人的关系定义为想象的关系。


王小波：是吗？个人感觉我估计咱们俩还能一致。因为有机会学一学科学还是挺有好处的。
就跟罗素说的似的，近代人不再相信统治的权力，开始相信理性的权力。


田松：那你认为梁晓声他们那些知青还是相信统治的权力。


王小波：他不是相信，他是渴望一种统治的权力。你想一想。你要不信的话，对当前的那些
话，所有的事件，都会有个特别的感觉。你要是一个特理性的人，你看当前的事就有黑色幽
默的感觉；重述当年的事件，就有一种冷嘲的口吻。我觉得他们说我跟王朔相象，也可能有
那么一点。王朔的幽默感里也包含着不信的反虔诚的味道。


田松：我感觉你和王朔，都跳出来了，但是你们跳的方向不一样。可能你更客观一些，更超
然一些。


王小波：不信意识形态了，旧的价值也没有了，重新立足在什么地方呢？总有个立足吧。不
然不就变成彻底粗俗，浑浑噩噩的人吗？我觉得王朔不是。王朔我见过，朴的一个人。


田松：我认为王朔还是很真诚的。《王朔文集》四卷本我仔细研究过。


相信理性


王小波：王朔不是像有些人对他那种理解似的。我自己虽然不信意识形态，可能还是有立足
之地的。从科学训练里呀，总能获得一些东西吧。另外相信理性。


田松：说的具体点。理性是一个纲的东西。


王小波：是呀。你看《东方》上经常说三道四的，论到最后恐怕文科的老先生不欢迎。实际
上还是宣扬理性至上的观点。


田松：什么都不信，对知识分子来讲，可能没什么害处。信什么反而是个束缚。但是对老百
姓，恐怕还是得让他


们信点什么吧？


王小波：对呀。这是肯定的。知识分子和老百姓还是不一样的。大知识分子自己都有哲学，
还能弄个哲学给他信吗？我就是这样――以知识分子自居吧。不过我觉得对老百姓不能太强
求。真糊弄不了人的，你强迫人家信也不可能。实际上，我觉得信什么是价值问题，它跟理
论问题不一样，跟社会伦理就更不一样。其实很简单，不一定就非得说咱们大家都信一个教
，才能在这个社会中共存；都信了共产主义，这个社会才能安定。这是一种很荒唐的想法，
这恐怕是中世纪的想法。


田松：我觉得道德这东西是从内心深处生长出来的一种东西。我考虑过一个问题，就是我们
还剩下什么。比如农村一个儿子不孝，从前他自己是有禁忌的。他自己感到是一种罪恶，同
时，全村人也会谴责他。但是现在，他内心的禁忌已经没有了，周围的人对他也不大理会了
。再比如偷东西，当他伸出手的时候，他自己就认为这个事件是可耻的，他就会缩回去。这
是他内心深处的道德禁令，现在这个禁令就没有了。比如北大的学生偷自行车，根本就不当
回事。如果他心里没有，你用一个法律来约束他，那是管不胜管的，这时的法律是没有根的
。


王小波：可是你说用单一的道德去约束合理吗？


田松：这种道德应该是生长出来的，而不是外在的。


王小波：道德不是能灌输得进的东西。


田松：而我们现在宣扬的道德，恰恰是把我们生长出来的东西给砍掉了。把延续了几千年的
儒教的道德用另一个道德给替换了，而这个道德是外加的，它没有办法走到人们的内心深处
。


王小波：我觉得无所谓外加不外加。最大的问题就在于它从道义上垮了。它有很多不合理的
成分，不太成功，并不是灌输得不好。我觉得信仰问题当然很重要，但它跟社会问题是不能
等价的。不能说社会问题当因，信仰当果。我们不能根据社会问题来制造一种信仰，然后让
大家来信它。


田松：我的意思是说，比如动物也有本能的禁忌，某些行为动物自动地不会去做。人的道德
也应该从类似这种本能的东西中长出来。


王小波：不过这是个比较复杂的事情。比方说现在信奉的任何一种价值观，都有从远古传来
的某种东西，它在古代和近代是完全不同的。它在古代是一种统治的权威，你不信不行。在
近代，它变成了另外一种东西――理性解决不了的东西，它来解决。现在英美人信教，大体
就是这个信法。恐怕最后还是免不了变成一种现代形式。中国的传统伦理道德，你要强行恢
复，搞出宗法那一套，可能吗？


田松：那是肯定不可能的，也是不需要的。


王小波：那么为什么现代社会里要信奉同一种道德或同一种价值呢？


田松：它并不是同一种，但是它们有共同的东西。


王小波：共同的东西，对文明社会来说是都有的。比如说美国，信什么的都有，但是它整个
的社会伦理并不是宗教给出的。


田松：但是起码做人的准则？


王小波：做人的准则也不是哪一种宗教给出来的。社会伦理不一定以一种宗教的形式存在，
它还有宗教里没有的一些东西，像什么人人生来平等。所以我觉得作为现代社会的知识分子
，不必拘泥于一种意识形态或哪一种宗教，就是一般人也不一定要这样。


田松：那你如何看现在有些人提出的价值重建呢？


王小波：价值重建？我觉得与其去搞它还不如去搞一种更简单的伦理的重建，按现在的标准
，重建一种更合适一点的伦理原则。在现代社会，还以美国为例，它作为社会的基础首先是
人人生来平等，还有商业社会要求的人人必须诚实。我觉得它比那种赶紧让大家都信一种教
或赶紧读经以孝治天下都更合理一些。


田松：我问我们还剩下什么，这些东西我们已经没有了。


王小波：其实原来它就没有。


田松：现在最可怕的是某些地方政府。什么计划生育委员会，公路检查呀，已经赤裸裸地不
顾廉耻地搜刮民财了，可当年它还是顾忌的。


王小波：这当中有一个很严重的问题。当年最基本的道德和伦理都是意识形态制造出来的。
它本身不合理，现代社会谁也不会接受，可是一种合理的作法，现在还没有。一想到价值重
建，就马上想到在古代它是从一种什么宗教，什么哲学恢复出来的，就想赶紧恢复那种宗教
或哲学，它能合理吗？就说美国，它是新教国家，它有一部宪法和独立宣言。现在高唱道德
重建的，都说只缺了一种新教，没有人说缺一部宪法，或独立宣言似的东西。


田松：但是只建一个法还是没有大用的。我认为还应深入到人们心中去。


王小波：对，仅有宪法是不行的，还应有独立宣言。独立宣言里有一整套伦理的原则，如人
生来平等。


田松：实际上还是人心里缺这个。我相信它以前曾存在于人们心中。比如一个偏僻山沟中的
老百姓，你让他往酒里掺水，他也许还能做得来，你要让他造假药，他就会有一种禁忌。现
在人心中的禁忌没有了，这是最可怕的。心里的东西要重建就非常难了，恐怕一两代人也建
不起来。一个法是容易的，立一个，一表决通过就行了。


王小波：我指的不是一种法呀，而是一种伦理的原则。


田松：那还是要进入到内心中去。


王小波：伦理的原则也能进入心中。起码美国是这样。美国人《独立宣言》都是会背的，而
且也进入到心中了。哪个黑人要是被警察揍了，他准会大叫，我人权被侵犯了。他知道他有
哪些权力和义务。美国在第二次世界大战时，一征兵都去了。现在你在美国随便碰到一个
50岁的人，全都当过兵，没当过的那就是有病。可是你看中国抗战的时候，抓个壮丁多难。
现代国家要求的东西和古代国家很不一样。西方国家里，信什么的都有，各种各样的，可是
他们除了信仰宗教，对国家也是很尊重的。一打仗，呼啦一下全去了。黑的，白的，没有几
个人说装病什么的。所以这个东西也能深入人心，为什么不能呢？


田松：但总得有个途径吧？


王小波：途径啊，有各种各样的。教会是一种途径，祖宗祠堂也是一种途径。实际上《独立
宣言》是一个文件，但所有有理性的人都愿意相信它。罗素写中国问题的时候就指出，传统
道德有不适合现代社会的地方，而且是很糟糕的。他认为中国传统道德好的地方就是什么乐
天知命那一套，但是最坏的就是孝道。因为孝道是私德，但是社会缺少公德。每个人你到他
家里头很干净，门外就全是灰。清末民初就是这样，现在还这样。重新提倡传统伦理道德仍
然带不来一种公德。


田松：对孝道本身我也是一直持攻击态度的。有些东西不是孝的问题，而是作为人的基本的
东西。我们现在连包括孝在内的传统道德都没有了。群体性动摇了，但是个体性的东西还没
有生长起来。


王小波：很多知识分子都是自由主义者，或者说理性至上的人，他们不见得在行为上就很糟
糕吧？不见得就出门随地吐痰，然后随便偷阴沟盖。我觉得从理性基础上也可以做一个好人
。


田松：这种小坏事他是不会去干的。


王小波：要干就干大的？


田松：对，要干就干大的。


智者与坏事


王小波：没有听说过真正的一个智者会干很坏的事。

田松：智者？那当然了，智者的定义就是这样的。


王小波：不见得智者就是善，但是智者干大坏事的很少。从一个人彻底地相信理性的那一天
起，就应该能成为一个好人了。


田松：这可不好说，理性本身会成为一种力量。


王小波：为善为恶都可能吗？


田松：对。


王小波：我觉得不是这样。比如说你是一个智者，你又关心伦理问题的话，好坏还是知道的
。


田松：这恐怕是太理想化了。


王小波：太理想化了？


田松：对。再一个看你怎么定义智者。比如如果他做了大坏事，就不把他定义为智者。


王小波：不对吧？知识分子他有区别智慧的标志。比如说爱因斯坦是智者，他不是做好事情
做的。而是有一个什么事表现了他的智力，才成为智者。不见得他干了多少好事。而且据说
爱因斯坦私德还很成问题。


田松：最近听说有的传记是这么写的。不过这很难说，爱因斯坦咱们也不认识。


王小波：据说对妻子儿女都不好。


田松：这恐怕――


王小波：不过也没听说他对他们做很坏的事。


田松：他可能没时间对他们好，也没时间对他们坏。


王小波：不是说高斯就很糟糕吗？太太要死了。仆人说老爷，太太要跟你说句话，他说让她
等一会儿，我正忙着呢。不过大坏事干不了。


田松：关于这个好坏的标准也很难说清楚，当年许多科学家给希特勒研究原子弹。


王小波：那也可能受了强迫了。


田松：有些物理学家本身就是纳粹。他也是有信仰的。希特勒那么短时间就把德国的工业搞
上去了，也是很多人处于信仰投入进去了。


王小波：我感觉一种信仰吧，很空。你拿它怎么发挥都可以。新教也很空，搞成希特勒那个
样子也行。我就不相


信一种价值观真有很多很多的帮助。那不一定。


田松：可能这个事情得反过来看。通常从一个人群中，我们能够从里面归纳出一些这个人群
共同遵守的价值观。但是如果把这个价值观硬放到另一个人群中去，恐怕也很难。


王小波：我对特别的价值观能起多少作用表示怀疑。你觉得这个东西很重要，是吧？


田松：我觉得还是很重要的。现在的情况是这样，原来有的全被慢慢地打碎了。旧的不一定
是好的，但它是一个很稳定的东西。比如在一个山村里面，王二要干这种事肯定千夫所指了
。整个村子里都从内心深处有这样的观念。现在这种东西经过几次反传统，文革以后，几乎
什么都没有了。没有任何约束，没有任何禁忌，就什么事都可以干了。比如有一个地区的教
委主任，就可以公然勒索考生，他心里没有这种禁忌。我见过一个报道，说巴西的贪污官僚
几乎都短命，因为他们的高血压，脑血栓的几率特别高。


王小波：吃太好了。


田松：不是吃太好了。而是由于他们心里的自我谴责引起的，一种心理对生理的
作用。但中国的贪污官僚就不会，心里没有。


王小波：不过我总觉得，制止他干坏事有两个东西。一个是他的信仰，还有一个是他信奉的
一些伦理原则，就像美国的新教和独立宣言是两种东西一样。干了坏事，他又内心矛盾，再
给自己拖出一个精神病来，不是双重的害处吗？所以你说真正发自内心的信仰能解决什么问
题，我还真不信。


田松：不。发自内心的就没有这个矛盾了，矛盾恰恰因为超我是外加的。


王小波：怎么说呢，我总有点怀疑。比如陀斯妥耶夫斯基笔下的人物不也是实际存在吗？人
家挺虔诚的，因为痛苦甚至短命，但是坏事还是干。


纯洁文坛


（我感觉需要换电池了，就拿出两节充电电池。于是有了一段关于充电电池的谈话。之后，
我们便换了一个话题。）


田松：我曾有一个想法就是纯洁文坛。组织一些副刊联手，点评。


王小波：纯洁文坛，不纯洁吗？现在。


田松：现在文坛乱七八糟的，为什么写的都有。为钱的，为功利的，为职称的。

王小波：还有按照惯性写的。


田松：为钱写的有人写得特别恶心。好多家报纸都登过一个整版广告，写505的总裁，叫什
么《寻找生命的太阳》，我一看，把这人写成老佛爷了。


王小波：你看过柯云路的书吗？


田松：看过一些。


王小波：你觉得他是真信假信呀？


田松：柯云路是真信，他是走火入魔了。


王小波：五迷三道的，我就看过一本，都快气疯了。


田松：哪一本？


王小波：就那个什么《大气功师》。什么运起气来，半云半雾的从湖南长沙就朝北京飞过来
了。挺危险的。你说要是哪个守大桥的解放军看见了，可疑飞行物，给他一梭子怎么办呐？
竟瞎掰。


田松：按照他的说法，有功夫的人能看见，没功夫的人看不见。


王小波：假如守大桥的那个解放军用功看见了，你说他打不打？纯粹胡说八道。


田松：他马上又有一个假设，有功夫的人都是相互理解的。


王小波：是么？这就叫写小说了？


田松：即使他们不互相理解，他马上还有下一个假设。他是打不着的。


王小波：黑更半夜的满天乱飞不大好吧。还什么练起气功，大钢化玻璃一头就滚过去了。胡
说八道！什么文曲星之类的，不是瞎掰吗？八卦这类的，越说越玄。你说纯洁文坛，是不是
也包括这个在内？


田松：对。不过我首先要纯洁的还是那些报告文学呀，通讯呀，还有一些小情调的小说。


王小波：煽情的？


田松：对，畸趣。


王小波：不过我很少看小说。


田松：你没有必要看，但是我必须看。看那些来稿我挺生气的。而且关键的是这些人不知道
自己写的糟，还觉得自己挺美的。


王小波：上梁不正下梁弯吧。不管怎么说，现在为什么写作的都有。过去都是作为意识形态
工具来写的。


田松：那是另一回事。这种主流文化总是存在的。


王小波：不过我觉得，咱们要写不好还是写作动机不纯吧？


田松：有的人写作动机很纯，但是他不知道什么东西是好的，这都是中学教师把他们害了。



王小波：我也这么想。


写作风格


田松：那么你写《黄金时代》什么动机？


王小波：《黄金时代》就是想写而已，没有动机。我觉得和王朔感觉事情的方式不大一样，
虽然有人感觉文风很像，实际不一样。王朔主要是嘲笑，嘲笑多吧。可能我冷嘲多点，反讽
多点。跟嘲笑不一样。不过我觉得他写的还好吧。不知道为什么好多人攻击他。


田松：我一直认为王朔是一个很严肃的作家。


王小波：很严肃的。有些感觉不错。我就看过他一些很小的，很短的东西。长的可能就不那
么认真了。有个小说写他认识的一个女孩子怎么死了。死呀，有一种挺犀利的感觉，挺不错
的。接下来才使劲地耍贫嘴，恐怕也跟许多人指责他有关。长的，《顽主》和下面那个《一
点正经没有》还可以，再往下，《千万别把我当人》就感觉粗了，整体结构还可以。


田松：《黄金时代》之后你又写了什么？


王小波：还有一些吧。写一本书容易，出一本书难。


田松：你除了给《东方》写，还给哪写？


王小波：《读书》写了一些。原来不怎么太写杂文，写杂文不务正业，后来越写越多。


田松：有天我在《北京青年报》看到一篇文章，说《黄金时代》是自然主义。我觉得不像。



王小波：是，我也觉得不像。自然主义，15世纪的东西吧？左拉之类的。我的小说还是很现
代的。起码看了不少现代的小说受了影响才写成这样的。


（在另一段对话里，我问他这种风格是什么时候形成的，他答是40岁以后。）


田松：你比较喜欢哪些人的作品？


王小波：像什么杜拉斯呀，可能最早看过的现代小说是图 习 尔的。


田松：我不知道，哪国的？


王小波：法国的。近年来不怎么写了吧。当时看的时候还觉得印象挺深刻。现代小说跟过去
很不一样，进了很大一步。写得相当紧凑，直截了当地就写到主题了。反正一言半语也说不
清楚。还是很不一样。杜拉斯的小说你肯定看过？


田松：我看过《情人》


王小波：杜拉斯的小说跟陀斯妥耶夫斯基相比那区别就大了。


田松：陀斯妥耶夫斯基我一本也没读过。


王小波：那就跟托尔斯泰比一比。


田松：托尔斯泰也没读过。


王小波：是吗？跟旧的经典小说比一比。


田松：旧的经典小说我看的也非常少。


王小波：那可能直接看到现代了。


田松：那个小号手叫什么来着？昆德拉。


王小波：昆德拉的东西很现代呀。


田松：对，他的东西我很欣赏。


王小波：昆德拉是一种散文的风格。


田松：有些笔法我觉得你和他有相象之处。他也经常做一些理性分析，一二三之类的。


王小波：一二三就是开个玩笑而已。


田松：理工科的人都有这种癖好。


……


（由于换电池，这一段录音缺了一段。王小波大概是问我对《黄金时代》怎么看。）


田松：…感觉就是一个过来的人冷眼看过去的事，把过去的事编了一编，编的好玩一点。


王小波：不过还比较客观，可能还有点反讽的色彩，反讽比较多。


田松：但我觉得这里边夸张的程度比较大的，是吧？


王小波：也不大，从最严格的意义上讲，夸张的程度一点都不大。你今年多大了？


田松：30岁。


王小波：实际上我书里写的事基本不夸张，相当真实的。当时就是那样，现在看来好像胡编
，真实不是。其实就是那样。我写的细节都是非常真的，大结构可能是假的，好多细节都是
真的。年轻一点的人看了可能觉得是瞎编，像黑色幽默。


田松：你当时身处其中肯定没有那么洒脱。


王小波：当然不洒脱了。有时连命都顾不了，还能洒脱吗？不过小孩子可能胆大，不在乎。
比如插队什么的，都是挺真实的，可能跟有的地方不一样。我们插队的地方，基本上一去三
个月，所有的革命道德都荡然无存了。就开始偷鸡摸狗，甚至说反动话了。天高皇帝远呗。



田松：不像红卫兵兵团那样？


王小波：我们那儿也是兵团。后来谁也管不了，军队干部也管不了。


田松：但是我看老鬼写的《血色黄昏》。


王小波：他挺虔诚的。


田松：他写的兵团和你这个就完全不一样了。


王小波：可不是不一样吗。我们去的时候还是农场呐，没改呐。


马波啊！每个人复述当年的事情都不一样。这跟人的气质有关系。《血色黄昏》从始至终还
是很虔诚的。


我大概从17岁开始就不虔诚了，就已经很坏了。气质也不一样。我确实就是不虔诚的气质。
我可以想象马波从小肯定都是好孩子，小队长，中队长，大队长之类的。我从小到大当的最
大的一次官是管4个人的，还当了没几个月就给人撤职了。人和人就是有很大的不同。


田松：好人一直当不了。


王小波：也不是坏人，就是不怎么端正。


\chapter{王小波和编程}

喜欢读书的人，对王小波都不陌生，他是中国最富创造性的作家之一，他是中国近半世纪的苦难和荒谬所结晶出来的天才，他英年早逝。他的作品对我们生活 中所有的荒谬和苦难作出最彻底的反讽刺。他还做了从来没有人想做和做也没才力做到的事：他唾弃中国现代文学那种“软”以及伤感和谄媚的传统，而秉承罗素、 伊塔洛·卡尔维诺他们的批判、思考的精神，同时把这个传统和中国古代小说的游戏精神作了一个创造性的衔接。

对于王小波也就读过一本《一只特立独行的猪》，让我对王小波产生兴趣的是在读到《Mac Talk》这本书里写到王小波除了作家的身份外，还是一名程序员，并且是一名很牛的程序员。以下是一些王小波和程序相关的故事。

 

多数人知道王小波是小说家，部分人分不清财经作家吴晓波和小说家王小波是不是一回事儿。却很少有人知道王小波可以算的上中国早期的程序员，在 90 年代初的时候因为国内应用软件缺乏，爱捣鼓东西的王小波利用闲暇时间学习了汇编和C语言，编了中文编辑器和输入法。中文编辑器和输入法任何一个都是大牛级 的 GEEK 才会去尝试的东西，比如求伯君。王小波通过卖软件还挣了些钱，当时很多中观村的老板要拉他入伙，当然写代码这种来钱快的活对屌丝王小波还是有吸引力的，所 幸他还是拒绝了人家。

王小波一个写小说的为什么沦落（/升级）成了程序员？这还得慢慢说。王小波大学在人大学的是贸易，毕业后在人大当了几年老师。后来去了美国匹茨堡大 学读经济的研究生，到那老师跟他说你就是一写作的奇才，以后必能称霸话语文坛。老师又说你在我这什么都不用干了，好吃好住，毕业证照发，抓紧时间写小说。 学成归国，王小波接着又回到人大做统计学的讲师。

因为做统计，各种分析工具是必不可少的，以前人手工计算，有了计算机当然最好使用计算机，基本理工科的都知道用 MATLAB 做个毕设和作业是多么重要。所以当时计算机对王小波的工作是相当重要的，但是 90 年的时候，软件相当稀缺，电脑又相当不智能。王小波不得不自己写软件，当然开发软件也不是那么简单，所以他先是学会了 FORTRAN，汇编，C等各种语言，接着又要学习数据结构，算法的相关知识，还有编译原理。

在做出中文编辑器和输入法，解决了自己的需求之后，王小波对写软件的兴趣已经没有多少了。因为他觉得写软件可以赚钱，写小说同样也可以赚钱。处于一 个程序员的修养，王小波还是不断地从数据结构和算法来优化这两个软件。93 年的时候，王小波买了一台 286,这在当时是一台奢华无比的机子了，他自己也是这些认为的，高兴得一塌糊涂。不过这台顶配机子还是满足不了王小波的要求，后来他把时间花在了不断地 去优化这台机子上面。

王小波可以算的上是个 GEEK。大学学的贸易，后来又学化学，再后来转到了数学系。他的同学形容他解数学题就像杀猪一样，特别来劲，一道一道解决，那感觉可能就像打 CS 拿人头一样爽。不过解多了也觉得没意思。

王小波小说里的男主角基本都是理工男，除了天天意淫还有一些奇怪的想法。其中一些还有自己的发明，比如《未来世界》里的王二是个工程师，整天想着和 单位一起研制的永动机，还有《红拂夜奔》里的李靖发明过一个巨大的开跟号机器，在战场上，这台机器运转起来挥舞着杠杆边开跟攻击敌人，有的人死在根号 3 下，有的人倒在了根号 5 下。这些都只有 GEEK 才会想得出来。

王小波干过很多事情，下过乡，考过大学，出过国，学过经济，打过代码，成了小说家，去世的那一年完成了心愿做了编剧。总之不管他干了什么，他身上让我们尊重的还是独立之精神，自由之思想。

以下内容是从王小波和朋友的书信里收集了他所做软件的各种信息，汇集起来，可以了解小波在软件方面的造诣。顺序按照原文的书信顺序，应该也就是时间顺序。
　　1988 年 12 月。

回来之前我曾往人大一分校计算机站写过一封信，问他们可要带什么软件，主管的工程师回了封信，我没收到。回来之后人家还提到此事。现在国内软件一面 混乱，又逐渐有形成市场之势。首先以年兄学统计这一事实来看，回来做事非有会用的软件不可。Macintosh 根本就没打进中国市场，你非带几个可用的 IBM 微机软件回来不可。至于什么机器上能使倒不必太担心。我这个狗屁计算机室，IBMPS/2 就有二台。AT 机也不少。

SASSPSSStatistx 都有，可代表国内上等一般统计微机房的水平，可就是少了一种宜于作统计的语言。年兄如有 APL (Aprogramminglanguage)之 IBM 微机本，可给我寄 copy 来。我在美还有一个户头，连 manual 复印费一并写支票给你们。Glim 我也没有，如年兄有便人可捎来。邮寄太贵，能省就省吧。
1990 年 1 月。

我现在正给北大社会学所做统计，手上除 SPSS 没有可用的软件，国内这方面很差。我现在会用 FORTRAN，编统计程序不方便。闻兄谈起你们用S语言，不知是否好用。工具书也不知好找不。不管好歹，烦兄找个拷贝给我，要就算了。照我看只要能解决 各种矩阵运算就够：当然也要有各种分布函数。反正也是瞎胡混，我就算努把力，少混点吧。
　　1990 年 5 月。

晓阳到底也加入了 IBM 的行列。照我看，苹果机还是买不得。因为 IBM-PC 的兼容机队伍庞大。INTEL 又总能推出新一代 CPU，将来还有大发展。买微机钱的投资是大事，时间、精力投资更为巨大，买 386 兼容机是明智之举。 我最近可能调入人大，投奔班长。最近胡思乱想想出了个理论来，还没认真推导，大抵是设立多个 Dummy (两分变量)构成的联合分布，其合计样本点构成一球面，点到点的距离以总误差计算。所以一样本点的对点就是它的否，误差最大。其余的正在想。
　　1991 年 2 月。

兄谈及 IBM 中文软件不可用，估计是图像版有问题，可至有 Colormonitor 之机器上一试。Mac 机国内亦有，唯不及美国多也。
1991 年 3 月。

你寄来的严氏 2.0A 我也收到，还没用。因为一者是 3 盘要倒，二者我自己写的 WK 也有重大进展。我也自做了词组功能，是棵B树，我觉得自写的软件自用，感觉是最好的。词组用处不是很大，主要用于定义人地名等专有名词，但是严氏软件对我 还是有重大启示，拼音加四声是个极好的主意，写起东西来声韵铿锵，与其他软件大不一样。自写一遍，从分页到编辑键分配，都能合乎自家习惯，不是存心狗尾续 貂也。如能见到严氏，可代为致意。
　　1991 年 5 月。

前次寄来软件，上机一试发现非有浮点处理机不能运转。因为缺少软件，国内机器一般不装协处理机，冷不丁撞出您这一件来，搞得不大有办法。
　　1991 年 5 月。

闲着没事搞了个发明。原有中文软件是用线扫描方式出汉字。我做了一个用调整字模发生器方法出汉字的系统，自以为很优越，可惜还未找到用户。用此法可以很容易地在西文软件上出中文窗口，还在 SPSS 上加了几句骂娘的话。
　　1991 年 9 月。

晓阳托人带来软件，周转很多日才到手里，软盘有些污损，坏一片烂一套，不可用矣。但是十分感念晓阳的好意。去年托人带来的中文软件(严氏 By×)，我用着尚好，而且又用C语言仿编了一个，程序是我的，拼音字典是人家的，执此招摇撞骗，骗了一些钱。干这个事，熟悉了C语言，都是拜小阳所赐。
　1991 年 9 月。

不过现在我对微机已无兴趣，因为发现写小说也可赚到钱。
　1992 年 1 月。

编译程序一盘(有说明书，见 shou)，源程序一盘。我的音典与严氏同名内容不同。功能上与严氏的近似，但是多了改进拼音字典的功能。按 F4 后可以把拼音重定义。也可加字，在拼音拣字时，按 enter，就进入国标拣字，拣到的字加入字典。这个软件由五个c语言(另有两个头文件)和一个汇编语言文件组成，可用 turboc 编译，但是汇编部分不必重汇了，可以把汇编文件写成的部分形成的 obj (我的磁盘上叫 wk5.obj)放到硬盘上，与其它c语言文件分开，用 turboc 的 commandline 编译器编一下，命令如下:tcc-mc-ewka:wk*.ca:wk5.objgraphics.lib 形成 wk.exe，但是必须有 yindian，cclib，egavga.bgi 三文件支持才工作。*.bgi 是图象板参数表，可以包括到*.exe 内的。但是要改改程序。你的机器好。我还用个老掉牙的 XT 机，简直落伍了。

turbo.c 你一定能找到。假如你用过其它c软件，有一点要提醒你，turbo.c 有一种极讨厌的特性，就是你在一个函数内 alloc 的内存，退出该函数时不会自动释放；还有一点也很糟，就是模型问题，在大模型下写的程序，到了小模型上一概不能用，我的程序是在 compact 模型下写的，就不能用 small 来编译，这两条是可以气死人的。

据说可以用 far，near 之类的前缀说明指针，其实是屁用不管。我干了一年多c，得到的结论是微机c还不能使人快乐，有时叫人怀念汇编。

f1 是提示键。我的打印机有汉卡，F5 你恐不能用。这个打印机是人家借给我的，性能非常之好，(美国 amt-525)；但是不知能用多久。这个程序我还在修改中。与严氏的软件比，在硬的方面的优点是达到了很好的紧凑性，现在编译后是 55k，扩展余地大。缺点是图象更新没他的快(在我的老爷机上可以看出区别)，不知他是怎么搞的，我很佩服。我的图像部分也是汇编写的，反复优化，也达不 到他的水平，不得不承认技不如人。另外，磁盘文件的处理，我也写不好。还要请阳公指教。
　　1992 年 7 月。

小阳的信又用 MAC 机，看来你的机器不少，可喜可贺。我这一台老 PC/XT，用了六年换不下来，太惭愧，近来老想狠狠心，花几百块买个 286 主板换上，老婆又不同意，真是要命了。 我自编软件又有进展，把一部分程序递归化，出现了很新奇的特征。等我换了 286，就需要能写虚址方式的C语言了，未知晓阳能否找到？
1992 年 9 月。

你给我寄的软件因为是三寸盘，在这里很不通用，所以我也没用。盘上有什么，至今不知。我用C编的软件已经用熟，并做出了各种写小说的工具，别人的软件已不用了。现在主要是写书赚钱。从今年初开始写长篇，首先做了写长篇的专用软件，现在基本调通，开始写了。
1992 年 9 月。

递归论我没学过。我哥哥大概懂一些。我和你说的大概是计算机内的递归算法。我在美国读的书都是关于机器的。有关算法、数据结构等等，全在国内看的， 也不知英文叫什么。在C语言里是指在一个函数(相当于其他语言的 subprocedure)内调用同一个函数。一般程序书里都能查到。

所谓保护方式，是指 286protectedmode。因为一般的 IBM 机器，不管是 386，486，只要是 dos 操作系统，实际能操作的内存只是 640K，相当于一个较快的 PC 机。想要用到 640K 以外的e×tendmemory，只有用 pretectmode 才能用上，我打算换 286，还是想用多于 640K 的内存。这就要有比现在的C更好的编程工具。

当然，我也不一定要用到保护方式，有各种 EMS 软件，不过我还是想往多里捞摸，多留一手。MSC 我只见过 5.0 版，7.0 版的性能还不知道。不过我猜现在流行的C应该有这些手段，到这时候了。 我有一段时间很关心 personalcomputer 的发展，属于想玩玩不到过干瘾的那种。这路东西的发展都是由处理机片芯的发展开始。从 8088 到 286，386 看文献就知道快了很多。

从实用的角度来看，286 多了虚存保护，386 又多了很多用户多任务手段。486 据说把 386，387，和 64K 的高速缓存集成到一个片子上，不但整数运算快，浮点也快多了。不过不做科学运算，意义就小了。586 还不知道是个什么东西，想必有惊人之处。不过到了我手上用作文字处理，也是暴殄天物。我有个 286 用用就算行了。太好的东西我也使不出来。 听说美国微机多媒体搞得甚火，微机接电视，音响，vedio 等等。这玩艺听上去倒是蛮有意思的。
　　1992 年 10 月。

当时不知道你为什么这么干，原来是机器坏了。居然叫人敲去 150dollars，老兄真是有钱。这种事叫我遇上，肯定自己修了。现在的微机修理都是换线换板，机器一坏，先找块表量量是不是电源坏了。只要不是电源 坏，估摸是哪部分不好，就去买块版换上。送出去也是这么修，还要敲你手工钱。我看 150 什么板子都能买来。万一自己故障没找对，就说人家的板子不好，退给他。我的机器里什么牌子的板子都有了，都像你那样挨人敲，还玩得起吗？这么弄，还能有点 乐趣。比方说，你爱 486，就去买块 486 主机板，把自己的主机板换下来，这种搞法不怕杂牌水货，坏了再换，反正便宜。我的问题在于这么搞都搞不起。
　　1992 年 10 月。

我现在从我哥哥那里弄了一套 TurboC++，软件方面暂时没有问题了。只是 286 还没买，因为听说中国要加入关贸总协定，这类东西要掉价；有钱先买家具。无论如何，我是用不到 486 的，因为要 286 也不是为了追求高速度，主要是要解决内存问题。我现在软件写得出神入化，大概 8088 上能做到的一切，我都做到了。自己觉得该告一段落，去写小说了。
　　1992 年 11 月。

先有朋友把你寄来的软盘倒了一下，看看是数字，就没动它。记得原来有一套干这种事的软件，是你给的，但是盘坏过，再也找不到了。今天写了个小程序倒出来，拜读了大作，甚是有趣。
　1993 年 3 月。

我终于下决心买了一台 286，这些日子在改造软件，作了不少汇编工作。其核心是它在虚拟保护方式(virtualaddressprotected)下工作，以便利扩展内存 (expandedmemory)。现在终于完全成功，我的软件现在可以编辑 400K 长的文件，可以把一部长篇小说全部调到内存里编写了。只可惜我这个机器还是低级，只有 1MRAM，并且没有硬盘，所以也就到此为止了。这个程序的缺点是太低级，有大量对端口(port)的操作，虽然效率是高的，兼容性不会太好。我的 XT 机给山妻用了，算起来我用那台机器已经七年，就如一位老友，骤然割爱，如心头割肉。
　　年份不详。

我们的 pc 机还没有和 Internet 连上。本来中国有几个国内网发展得很快，现在又出了问题，谁要上 Internet，必须到有关部门去登记，留个案底，以备当局监控，很有一点监狱的气味。我还不想找这份麻烦，再说，通过 Chinanet 联网，每月也要交七八百的月费，我也没有这么多的钱。既然×反对信息时代，我们就不进这个时代罢，有什么法子。所以还是写信好了。
