\chapter*{王小波年谱简编}

\footnote{年谱简编原载《王小波文集》第四卷；中国青年出版社，1999年}

◇ 1952年5月13日出生

    王小波出生于北京一个干部家庭。此时正值“三反”运动期间，家庭境况突发变故，这一突变对王小波的人生产生极大影响。他的名字“小波”就是这一事件的记录。

　　父亲王方名原籍四川省渠县，逻辑学家，中国人民大学教授。1935年参加中国共产党领导下的学生运动，不久赴延安，转战至山东。50年代初任国家教育部干部。1952年被错划为“阶级异己分子”，1979年平反恢复党籍。母亲宋华为国家教育部干部，原籍山东省牟平县。

　　王小波在全家五个孩子中排行老四，在男孩中排行老二。他的许多小说中主人公取名“王二”，或许并非偶然。大姐王小芹，二姐王征，兄王小平，弟王晨光。

◇ 1957年五岁

　　父亲就逻辑学发表的系列文章引起较大反响。4月11日与周谷城等人一起受到毛泽东的接见。这件事对王小波的家庭状况、成长环境有一定影响。

◇ 1958年六岁

　　“大跃进”运动给王小波留下了深刻印象，这可以从他的一些杂文和小说中看到。

◇ 1959年七岁

　　9月入北京市二龙路小学读书。

◇ 1964年十二岁

　　小学五年级时一篇作文被选作范文，在学校中广播。王小波对于小学语文老师对他写作能力的欣赏印象颇深，这位老师可以说是他写作生涯中的第一位“伯乐”。

◇ 1965年十三岁

　　9月入北京市二龙路中学读书。

◇ 1966年十四岁

　　上初一时“文化革命”开始，作家对这一运动的印象可以在《似水流年》等小说中看到。

◇ 1968年十六岁

　　在云南兵团劳动，并开始尝试写作。这段经历成为《黄金时代》的写作背景，也是处女作《地久天长》的灵感来源。

◇ 1971年十九岁

　　在母亲老家山东省牟平县青虎山插队，后做民办教师。一些早期作品如《战福》等就是以这段生活经历为背景写作的。

◇ 1973年二十一岁

　　在北京牛街教学仪器厂做工人。后在北京西城区半导体厂做工人。工人生活是《革命时期的爱情》等小说的写作背景。 1977年二十五岁

　　与在《光明日报》做编辑的李银河相识并恋爱。当时在王小波朋友圈中传阅的小说手稿《绿毛水怪》是二人相识的契机。

◇ 1978年二十六岁

　　参加高考，考取中国人民大学，就读于贸易经济系商品学专业。大学期间在《读书》杂志发表关于《老人与海》的书评。

◇ 1980年二十八岁

　　1月21日与李银河结婚。同年在《丑小鸭》杂志发表处女作《地久天长》。

◇ 1982年三十岁

　　大学毕业后，在中国人民大学一分校教书。教师生活是《三十而立》等小说的写作背景。开始写作历经十年才完成面世的成名作《黄金时代》。

◇ 1984年三十二岁

　　赴妻子就读的美国匹兹堡大学，在东亚研究中心做研究生。1986年获硕士学位。开始写作以唐传奇为蓝本的仿古小说，继续修改《黄金时代》。其间得到他深为敬佩的老师许倬云的指点。在美留学期间，与妻子李银河驱车万里，游历了美国各地，并利用1986年暑假游历了西欧诸国，这段经历在一些杂文和小说中可以看到。留学期间，父亲去世。

◇ 1988年三十六岁

　　与妻子一道回国，任北京大学社会学所讲师。

◇ 1989年三十七岁

　　9月出版第一部小说集《唐人秘传故事》，山东文艺出版社出版，原拟名《唐人故事》，“秘传”二字为编辑擅自添加，未征得作者同意。小说集包括五篇小说：《立新街甲一号与昆仑奴》、《红线盗盒》、《红拂夜奔》、《夜行记》、《舅舅情人》。 1991年三十九岁

　　任中国人民大学会计系讲师。小说《黄金时代》获第13届《联合报》文学奖中篇小说大奖，小说在《联合报》副刊连载，并在台湾出版发行。获奖感言《工作·使命·信心》发表于《联合报）1991年9月16日第24版。这次获奖对王小波的写作事业起了鼓励作用。

　　10月5日，《人民日报》海外版第4版报道了《黄金时代》获奖的消息。

◇ 1992年四十岁

　　1月，与李银河合著的《他们的世界——中国男同性恋群落透视》由香港天地图书公司出版。 

　　3月，《王二风流史》由香港繁荣出版社出版。收人三篇小说：《黄金时代》、《三十而立》、《似水流年》。

　　8月，《黄金年代》（由于编辑的疏忽，“时代”一词误印为“年代”）由台湾联经出版事业公司出版。

　　9月，正式辞去教职，做自由撰稿人。此时至去世的近五年间，写作了他一生最主要的著作。

　　11月，与李银河合著的《他们的世界——中国男同性恋群落透视》由山西人民出版社出版。

　　12月，应导演张元之约，开始写作同性恋题材的电影剧本《东宫·西宫》。

◇ 1993年四十一岁

　　写作完成并曾计划将《红拂夜奔》、《寻找无双》和《革命时期的爱情》合编成《怀疑三部曲》，寻找出版机会。

◇ 1994年四十二岁

　　7月，《黄金时代》由华夏出版社出版。收入五篇小说：《黄金时代》、《三十而立》、《似水流年》、《革命时期的爱情》、《我的阴阳两界》。

　　9月，王小波作品《黄金时代》研讨会在华夏出版社召开，著名文学评论家及记者近二十人与会。

1995年四十三岁

　　5月，小说《未来世界》获第16届《联合报》文学奖中篇小说大奖。

　　7月，《未来世界》由台湾联经出版事业公司出版。

◇ 1996年四十四岁

　　10月，妻子赴英国剑桥大学做访问学者。

　　11月，杂文集《思维的乐趣》由北岳文艺出版社出版。

◇ 1997年四十五岁

　　4月11日，因心脏病突发辞世。

　　4月，妻子李银河发表悼文《浪漫骑士·行吟诗人·自由思想者——悼小波》。

　　4月，与张元合著的电影剧本《东宫·西宫》在阿根廷国际电影节上获得最佳编剧奖。同年，电影《东宫·西宫》人围嘎纳电影节。

　　4月26日，王小波遗体告别仪式在北京八宝山公墓举行。

　　5月，《黄金时代》、《白银时代》、《青铜时代》由花城出版社出版，5月13日首发式于北京中国现代文学馆举行。

　　5月，杂文集《我的精神家园》由文化艺术出版社出版。

　　10月，《沉默的大多数——王小波杂文随笔全编》由中国青年出版社出版。

　　10月，《沉默的大多数》由香港明镜出版社出版。

◇ 1998年

　　2月，《地久天长——王小波小说剧本集》、《黑铁时代——王小波早期作品及未竟稿集》由时代文艺出版社出版。

◇ 1999年

　　2月，《黄金时代》（上、下）、《白银时代》、《青铜时代》（上、中、下）由台湾风云时代出版公司出版。

　　4月，《王小波文存》由中国青年出版社出版。

\footnote{以下是我添加的}

◇ 2007年3月8号

    英文版小说选集《Wang in Love and Bondage--Three Novellas by Wang Xiaobo》由 State University of New York Press出版,ISBN: 9780791470657 译者:华裔美籍女作家张洪凌和芳邦大学英语系教授、诗人Jason Sommer用了近六年时间将它们译成英文。


%% Last Modified: 2007/12/27 11:48:16
