\chapter{樱桃红}

六十年代中期的某一天，深秋时节，楚楚走在海德堡的街道上。这个季节德国阴云密布，落
叶飘零。楚楚比以前更成熟，更自信，因而也就更美丽。她穿着黄呢子军装，足蹬马靴，武
装带上挂着马鞭，大檐帽上有一颗红星。挟二战苏联红军横扫欧陆的余威--这身装束就如一
记耳光，抽在了健忘的德国小市民脸上。她从宫堡下狭窄的石板路上走过，走上了内卡河上
著名的老石桥，路上的行人畏畏缩缩地给她让路。在桥上，她向一位中年男子走去，那人惊
恐万状地举起了双手，几乎落入水中。等到知道楚楚只是问路时，又庆幸自己拣回了一条命
，略带几分谄媚地指着方向，甚至陪她走了几步。但楚楚不理他，只顾大步走开，马刺在铺
街石上打着火星。

后来，她走到一条偏僻的街道上，手里拿着一个信封，逐个对照着门牌。最后，她终于找到
了，大踏步冲上了台阶，在她身后，那些畏缩不前的行人找到了机会，赶紧像耗子一样溜着
墙根通过。楚楚按门铃，用马鞭的柄敲门，用皮靴去踢门，用俄文大声呐喊着。在此需要申
明，我们的女主人公不是没有教养的人。但在此时此地，一切繁文缛节都可以忘记--她是一
位复仇女神，向德国人讨还良心债。

门开了，一个头发灰白的老人躲在门后，缩在睡衣里，看到门前站了个苏联大兵，连忙奋力
要把门关上。但是，楚楚的马鞭已经插到门里去。她的力气也比这老头要大。她推开了门，
闯进了门廊，而那个男人则向后退却，本能地把双手举过肩头，面露惊恐之状，嘴里嘟哝着
什么。。。。。。大概是“我投降，请饶命。”后来,他认出了楚楚,就垂下手来,谦卑地说道
:我终于等到了您-您终于来了.楚楚脸色阴沉,把门用力关上,咬牙切齿地说:你这魔鬼,果然
没有死……他答道:这是上帝的意志.稍停片刻他又说:请随我来.

在客厅里,这个德国老人解释着一切:他曾经想用手枪自杀过,但枪卡壳了-他在监狱里度过了
很多年,现在因为有病被放了出来.这个老家伙满脸皱纹,牙齿被咖啡染黑,穿着一件蓝色睡衣
,赤着脚,穿一双长毛绒的地板拖鞋.楚楚坐在沙发里,用马鞭扫着自己的靴筒,而他则坐在对
面的圆凳上,状如受审.

他说道:他已到了风烛残年,地狱正在向他招手.此时楚楚截断他道:但是你还没有死……
她同一道:是.这是上帝的意志.楚楚说:你那位上帝是不是让我可怜可怜你?这句话像鞭子一
样抽在这个前战犯的身上.他因此直起腰来,眼睛里闪着火花,大声说道:不!不要对我用“可怜
”这个词!楚楚一也站了起来,厉声喝道:喊什么,你还没喊够吗!于是他又低下头来,小声说道
:是,是,我错了.我想说的是,您没有明白我的意思……楚楚进一步喊道:你什么意思?我会不
明白你的意思!?-她郁积已久的愤怒像火山一样爆发了.他继续说道:但被楚楚的喊声所淹没
,一点都听不见.直到楚楚喊完了,才听到他说:我不是请您可怜我.我不配啊…… 

听清了这两句话,楚楚又爆发了怒气,再次痛斥德国鬼子说:混账,那你叫我来干什么?......
等到她力竭,客厅里又响起了他的低语:请您惩罚我……如是者再三.楚楚终于语塞,二二乎乎
地问道:惩罚你?怎么惩罚你?他就暧昧地一笑,说道:这就要请您来吩咐了……楚楚终于陷入
了迷惘,跷起腿来,用手支着她的脸腮,小声嘀咕道:这是什么意思呢?.......那德国军官答道
:我没有意思,一切都要听您的意思.这使楚楚更加困惑了…….

趁楚楚沉思的机会,他偷偷打量她,终于幽幽地说道:您可真美啊-楚楚为之一惊.如前所述,楚
楚比在《红樱桃》那部戏里时更美丽,理应得到赞誉;但来自魔鬼的称赞决不是什么好事-如何
针锋相对地反击.实在有点困难.如果说,我丑得很!这是灭我方威风,长敌方志气,如果说:我
就是美!也是助长了敌方的气焰.她终于找到了一句恰如其分的话:狗东西,我美不美干你屁事
!而他又低下头去说:您说得对.所以要请您惩罚我…….

然后,楚楚又在屋里来回踱步,终于说道:你写信叫我来干什么?他舔舔嘴唇,抬起头来说道：“我正要告诉您。我欠别人的都已还清。我只欠您的。”

楚楚:你什么意思?

他说:我只欠您的。这就是说，我是您的了。

随着这句话，他向楚楚低下了头，暴露了他满头的花白头发。。。。。。。
处处瞠目结舌地看着他，终于高叫道：我要你这糟老头子干什么？而那德国鬼子说：不要我
这糟老头子（这句俗话又舌头不会打弯的洋人说出来，声调十分有趣），您干吗要来呢？楚
楚因此震怒，想要斥骂他，但话到了嘴边又噎住。她终于说道：他妈的，你说得也对。她退
回沙发上坐下，开始沉思起来。。。。。。。

后来，他回避着楚楚的目光说：您要不要喝点咖啡？她想了一下，骤然想到自己跟眼前的男
人势不两立，就喊道：魔鬼！谁喝你的咖啡！但他又幽幽地说：您错了。您是这里的主人。
所以，不是我的咖啡，是您的咖啡。这使楚楚更加糊涂了，她终于减低了声音，说道：那就
喝一点吧。于是，他走到厨房里去。。。。。。楚楚一个人在客厅里。她终于可以充分表现
自己的困惑：她不知那德国人要搞什么鬼。

他端着咖啡回来，把托盘放在茶几上，退回自己的座位。她拿起杯子，喝了一口咖啡。然后
她说：苦兮兮的，有什么好喝！我们知道，德国人最讲究喝咖啡，这话使他难以忍受，瞪起
眼来大喝一声：这是最上等的巴西咖啡-我自己都舍不得喝，给您留的！楚楚一惊，双手捧
住了杯子--但也马上又领悟到自己的不对，小声说道：我错了，我不该夸耀我的咖啡。楚楚
也明白了，她伸出手来，把杯子里的咖啡倒在地毯上。可以看得出来，那德国鬼子尽了最大
的努力才克制了自己，没有向楚楚扑去-客厅里铺着波斯的手织地毯，非常值钱。要是楚楚
知道地毯的价值，也不会把咖啡往上倒：应该珍惜伊朗人民的劳动成果-等到最后一滴咖啡
落到地摊上，他才颓然落座道：您做的一切都是对的。。。。。。最后，楚楚把杯子在地毯
边上的地板上摔成了碎片。这老东西禁不住嘟囔了一句：这可是明朝的杯子呀-当然，您做
的都是对的。

楚楚终于按捺不住自己高尚的愤怒，朝那德国人扑去，左右开弓，痛打他的嘴巴。令人诧异
的是，他离开了凳子，跪在地板上，用脸去迎楚楚的手，并用暧昧的声音说道：打得好，请
珍惜你的手！打得好，请珍惜你的手！这使楚楚有点诧异，停下手来问道：怎么个珍惜法？
那德国人征得了许可，爬着取来了一双黑皮手套，让楚楚戴上。后来，楚楚又去砸他的家具
，把一切都砸坏。最后砸的是那德国人坐的凳子，这是个厚重的琴凳，怎么都摔不坏。德国
人说道：缅甸柚木的，我去拿把斧子来。楚楚在愤怒中一脚把他蹬倒，说道：老狗！我不是
给你劈柴来的！但过了一会儿，她又觉得疑惑，停下手来问道：你是不是有病（与此同时，
  她用手指指脑子）？德国人却恢复了普鲁士贵族的自尊，在地毯上跪得笔直，傲然答道：我
没有病！我只是很坏！。。。。。。需要提醒读者的是，阶级敌人是不会彻底坦白的。这个
老纳粹不仅是坏，还有满肚子各种各样的变态心理。我们要彻底把他揭发出来。。。。。。

再后来，楚楚在客厅里踱步，而他在地毯的中央跪好，低着头。周围现在是一片月球景色。
楚楚趾高气扬地说道：老东西，这回你心疼了吧.他心不在焉地答道：是，是。很心疼。但
是。。。。。。楚楚痛恨这个“但是”，厉声喝道：什么，“但是”？德国人就答道：是。是。
没有但是。您说的都是对的。楚楚更高声地喝道：有话就说，有屁就放，兜什么圈子！德国
人说：是的，是的。首先我想告诉您，您生气的样子可真动人（楚楚要不要因此动怒，要不
  要打那德国鬼子，打几下等等，由导演来决定），其次，您为什么不来惩罚我呢？这使楚楚
为难：还怎么惩罚你？他说：我能不能提个建议？楚楚倒吃了一惊：你来提建议？新鲜哪。
。。。。。。。。后来又说：好吧，听听你的主意。他就站了起来，说道，请随我来。
在到后厅的路上，他说道：您还是那样纯真。上帝啊，当年我犯的是什么样的罪孽啊。。。
。。。然后他打开了房门。这里光线幽暗，在这间房子的中央，有一张手术床，与寻常手术
床不同的是，床上钉有一些黑色的皮带：可以看出是用来把手术者的四肢、脖子拴在床上之
用。而这个房间也半像手术室，半像刑讯室。楚楚见了这景象，不禁后退。他说道：我准备
了这些。我一直在等您来-


那德国人走向手术床，他把床边台子上的白布单揭开。台上放着纹身的用具。。。。。。他
脱掉了睡衣，俯卧在床上。奇怪的是，此人的脸虽苍老，身体却像是少年，又白又嫩。要是
又老又皱，就不够刺激-不是谁都配为艺术作牺牲的！他又说：现在，来惩罚我吧。说着，
他就闭上了眼睛。楚楚犹豫了片刻，终于走上前去，用床头的皮带把他的脖子扎住-她已经
被这种景象魇住了。等到皮带全部扎紧，那德国鬼子绷紧了身躯，发出难以形容的呻吟声-
这种声音是楚楚连针都拿不住了。。。。。。楚楚触摸着她的背部，觉得这日耳曼人白玉般
的皮肤简直是艺术品，她有点难以下手。但那德国鬼子说道：请不要怜惜我。。。。。。。
楚楚终于在他背上文出了一只衔着橄榄枝的鸽子。那德国人通过床前墙上的镜子，看到了这
一切，用异样的声音说道：您终于原谅我了。楚楚伏下身去，在上面轻轻一吻。请注意，她
吻的不是德国鬼子，而是吻了这只象征和平的鸟-在此之前，他一直在痛苦地呻吟，挣扎，
至此发出了一声满意的叹息，躺倒不动了。。。。。。再往下就不用我来写，都由导演来安
排。楚楚还在他身上干了些什么，德国鬼子又说了些什么，都由导演来安排。导演是内行-
让我们言归正传，等到纹身结束之后，楚楚松开了绑住他的皮带，翻过他的身体，发现那德
国人已经死掉了，令楚楚不胜诧异的是，他脸上竟带着幸福的微笑。此时，悠扬的乐曲声渐
起，银幕上出现了中英两种文字的字幕：To be continued和“待续”。
